CHAPITRE Lll

CHAPITRE Lll

Il parle du brigadier adjoint des Carabinieri Salvo D'Acquisto, fusillé par les Allemands le 23 septembre 1943.

Il semblait que la machine à remonter le temps se trouvait à l'intérieur d'un hélicoptère, car elle tournait au-dessus de l'espace ouvert d'une caserne, de forme circulaire, aux bords de laquelle étaient plantés de grands pins, entrecoupés de drapeaux de l'Union européenne.

D'un côté, il y avait un département de carabiniers à cheval, avec panache et sabres non gainés, et de l'autre, juste en face, une grande représentation d'hommes bruyants en uniforme. Au milieu, devant un monument (buste en bronze, de forme grossière), trois personnes se tenaient sur une plate-forme : un officier général des Carabiniers, un homme avec un sachet sur la tête, avec l'insigne de général de l'armée, et un autre revêtu d'une tenue civile.

Tout le monde commémorait quelqu'un ou quelque chose, mais avec détachement. L'heure a marqué le 23 septembre 2004 : le magnétoscope était parti à la recherche d'un événement, qui était dans l'avenir pour tous les invités.

/ : Ce qui les a frappés, ce n'est pas le spectacle des couleurs et des mouvements militaires formels, mais la présence d'un vieil homme aux cheveux gris qui, à travers les grilles de la porte d'entrée richement ornée, voulait regarder à l'intérieur de la cour. Il semblait inhabituel qu'aucun des carabiniers de vigilance ne le remarque et n'intervienne pour l'éloigner, du moins pour des raisons de sécurité.

Le mystère fut aussitôt élucidé : l'homme n'était visible que pour ceux qui l'observaient de l'extérieur de la porte, tandis que, si vous vous teniez de l'intérieur, il disparaissait comme par magie, disparaissant comme un fantôme.

Odoacre n'a pas eu le temps de demander des explications sur ce phénomène extraordinaire, car Palet est intervenu avec ces mots :

"Ne soyez pas surpris, cet homme est Salvo D'Acquisto. Mais pas le brigadier adjoint des Carabiniers, tué le 23 septembre 1943, comme ce fut le cas dans notre univers.

Mais un autre Salvo d'Acquisto qui, appartenant à un univers parallèle au nôtre, a échappé à la fusillade, n'ayant pas proclamé être le seul responsable de cette attaque, dans laquelle un soldat allemand a perdu la vie. Il a survécu et, devenu maréchal, il a vieilli avec dignité. Maintenant il est témoin, de son univers - c'est pour ça qu'il n'est pas vu - à celui-là.

463

La cérémonie, ennuyeuse et insignifiante, dans laquelle la commémoration du geste de son prochain, qui s'est offert pour sauver la vie de vingt-deux otages innocents, l'attriste parce qu'elle lui fait comprendre que donner la vie aux autres est peu utile parce que les générations futures, prises dans les tourbillons de leur vie trépidante, ne savent comment donner le juste sens à un acte aussi généreux et charitable.

"Il ne me semble pas, cependant, que la tristesse de l'ancien D'Acquisto ne soit due qu'à une cérémonie sans spiritualité et sans participation, intervint Federico.

"Quelque chose d'autre doit le tourmenter. J'aimerais l'approcher et lui poser quelques questions."

Son vœu fut immédiatement exaucé et il se trouva à côté de l'homme mystérieux qui, dès qu'il le vit, sauta : il fut surpris qu'on l'ait vu, alors qu'il appartenait à un autre univers.

Frederick lui a expliqué qui il était et pourquoi il était là.

Il lui a demandé pourquoi il était hors de son temps et de son espace à ce moment-là.

Il répondit qu'une nuit, alors qu'il était plongé dans un sommeil agité, une femme vint à lui dans un rêve. C'était une mère qui l'invitait à visiter un univers parallèle, pour voir ce qui était arrivé à un autre Purchasing Salvo, qui s'était sacrifié, sacrifiant sa jeune vie pour sauver des innocents.

Il a accepté et en peu de temps, il a vu des images défiler, comme dans un film muet.

Au début, il a été forcé d'observer le corps du pauvre jeune homme, récemment tué, la poitrine trempée de sang, laissé pendant des jours enterré sous peu de terre, jeté sur lui avec ses pieds par ses propres bourreaux.

Peu de temps après, quelques femmes lui apparurent qui, à l'intérieur d'une sacristie, pressèrent le curé de déterrer ce corps et de lui donner une sépulture chrétienne dans le cimetière du village.

"Les Allemands ne sont pas encore partis. Attendons quelques jours, je ne veux plus qu'ils souffrent".

"Mais ce jeune homme a sauvé la vie de nos hommes ; nous ne pouvons pas le laisser comme ça. Si vous n'avez pas l'intention de faire quoi que ce soit, nous irons le chercher et l'apporterons au cimetière avec d'autres morts.

Le temps s'écoula plus vite : on entendit des sonneries de trompette et on vit des hommes en tenue militaire, qui honorèrent ce jeune homme, dont le cercueil traversa les rues de sa Naples, pour être enterré dans la basilique de Santa Chiara. Ils l'avaient proclamé serviteur de Dieu et, par conséquent, il devint digne de prières.

La machine à remonter le temps s'est arrêtée en 1985 : à l'intérieur d'un bureau du Vatican, on a vu des hauts prélats discuter avec un père jésuite.

Il a dû assumer le rôle de postulateur pour la cause de la béatification, parce que le frère franciscain qui l'avait conduite jusque-là ne s'était pas montré à la hauteur de la tâche. Ce prêtre semblait réticent à accepter, mais il a fini par succomber aux pressions.

464

On l'a vu opérer pendant onze ans, enquêter partout, interroger des témoins italiens et allemands, recueillir des documents avec une grande ferveur, toujours seul, jamais réconforté par personne.

En 1996, tout son travail a été fait. Le volume copieux, sur le jeune vice-rigadier, a été donné à deux monseigneurs, l'un allemand, l'autre polonais. Le vieux jésuite avait conclu que Salvo D'Acquisto méritait d'être élevé aux honneurs des autels, parce que son geste pouvait être assimilé à celui des premiers martyrs chrétiens, qui avaient refusé de sauver leur vie dans odium fidei.

Il a comparé son sacrifice à celui du père Maximilien Kolbe, un prêtre polonais tué dans un camp d'extermination par les Nazis. Et il lui reprochait sévèrement d'avoir osé faire une telle démarche, car le haut prélat polonais était très en colère, considérant le martyre de son compatriote unique dans l'histoire de l'Église. La comparaison a été perçue comme un acte presque sacrilège.

Le père jésuite sortit de cette triste conversation et ses tentatives pour convaincre ses supérieurs que le jeune Carabinier méritait d'être béatifié et qu'il devait être épargné de cette nouvelle affliction pour un acte d'orgueil inacceptable, furent vaines, dans les années suivantes.

On lui a dit que Monseigneur polonais était un ami du secrétaire du Saint-Père et qu'il n'était pas conseillé de déménager à l'époque.

La scène changea brusquement : un officier des Carabiniers fut vu en train de parler à un cardinal, qui lui fit l'éloge d'avoir composé un oratoire pour la béatification de Mère Teresa de Calcutta. Cependant, il s'est fait avoir qu'il n'avait pas composé un oratoire pour postuler la béatification de son collègue, abattu à Torre di Palidoro.

"Je ne comprends pas pourquoi le Commandement Général du Corps ne soutient pas la béatification de ce jeune homme."

"Parce que les Carabiniers sont discrets", répondit l'officier sans tarder.

"Je crois que les Carabiniers paient pour leurs origines piémontaises", a subtilement ironisé le cardinal.

L'officier a été disqualifié de cet entretien, également parce qu'il ne comprenait pas les raisons du comportement de sa direction générale.

Mais il ne perdit pas de temps : il fit de son mieux et composa finalement l'opéra, qui sera joué dans la Basilique de Santa Chiara à Naples.

Mais c'est là que commencèrent ses malheurs : le Commandant général du Corps, pour la première fois carabinier, lui dit qu'il n'irait pas à Naples et que les bureaux du Commandement ne s'occuperaient pas de l'oratoire, le considérant comme une affaire privée.

Il s'est placé en tête de liste pour ces comportements apparemment inexplicables et a écrit une lettre au chef d'état-major du commandement général, dont les mots étaient gravés sur une plaque en bronze :

"J'ai essayé en vain de te trouver au téléphone pour pouvoir te rencontrer et leur montrer.

465

le projet d'invitation à l'oratoire de Salvo D'Acquisto du 23 septembre prochain. Le général Palazzo m'a dit qu'il avait reçu une lettre du commandant général lui disant qu'il ne serait pas présent au concert de postulation.

Je suis vraiment surpris de ces attitudes envers notre héros. Avec mon esprit, je suis remonté dans le temps et j'ai pensé à ce que le Cardinal Francesco Marchisano, Président de la Fabbrica di San Pietro, m'a dit après le succès critique et public de mon œuvre en l'honneur de Mère Teresa : il m'a reproché de ne pas avoir composé un oratoire pour postuler la béatification de Salvo d'Acquisto qui, proclamée Servante de Dieu par l'Eglise, attend depuis trop longtemps pour être élevée aux autels d'autels. Dans ces circonstances, il m'a demandé pourquoi le cabinet des Carabiniers ne travaillait pas activement en faveur de notre Vicebrigadieri.

Je lui ai dit qu'il est caractéristique des Carabiniers d'être discrets.

Il m'a répondu, avec une subtile ironie, que les Carabiniers payaient surtout pour leurs origines piémontaises.

Pour ma part, je pense qu'à ce stade, derrière l'histoire de Salvo D'Acquisto, il peut y avoir des implications, pas à ma connaissance, telles que d'inciter le commandant général actuel (un carabinier) à abandonner le concert, et le commandement général à ne pas contribuer au meilleur résultat de l'événement. Cette réflexion ne me semble pas pérégrine, si l'on considère qu'avec le temps, aucune postulation n'a été avancée par l'Arme en faveur du Héros.

Quand je me suis enrôlé dans l'Arme, j'avais deux points de repère, soit les économies d'achat et la bataille de Culquaber. En ce qui concerne le premier, je l'ai déjà dit ; en ce qui concerne le second, je dois signaler que le 17 novembre 2000, je me suis vu contraint d'écrire une lettre au président de la République, dans laquelle je me plaignais que le commandant général de l'époque, lors d'une réunion avec les commandants de division, leur avait remis une feuille de papier dans laquelle il proposait même de ne plus célébrer la bataille de Culquaber, définie comme "un événement étroitement lié au triste vécu colonial italien et, donc, il semble anachronique de la rappeler".

La considération, gravement préjudiciable à la tradition militaire des Carabiniers, puisque pour cet " épisode " on a accordé la médaille d'or pour bravoure militaire au Drapeau de Guerre du Cabinet, ne pouvait être dissimulée et malgré le silence mortifiant de tous (en haut du Cabinet, Je n'ai pas hésité à faire part directement de mon amertume au chef de l'Etat, qui m'a répondu par lettre du 11 janvier 2001, dans laquelle il me disait que la cérémonie était commémorée avec une solennité particulière tant à Rome que dans le reste de l'Italie (21 novembre 2000). Il n'a pas été précisé si cela était dû à ma protestation, car le contenu de cette feuille avait été stigmatisé. Pas

466

Je ne le saurai jamais. Cependant, rien n'est dit sur les raisons qui ont conduit le Commandement général à le rédiger.

Lors de la protestation pour avoir écrit cette lettre au chef de l'Etat par le général Di Noia, mon commandant, visiblement mal à l'aise de m'accuser d'une culpabilité qui n'existait pas (à tel point qu'il a pris soin de ne pas agir contre moi), étant visé mon action pour défendre les traditions militaires de l'arme, j'appris que la feuille avait simplement été remise manuellement aux chefs des divisions et immédiatement retiré après leur refus du contenu.

Entre-temps, la machine à remonter le temps était allée chercher le maître officier pendant qu'il parlait avec son père jésuite, postulateur de la cause de béatification : il lui avait apporté le texte de l'oratoire. Son père, visiblement ému, lui dit que Dieu lui accorderait le crédit de cette postulation en faveur du héros, mais il se plaignait une fois de plus de l'absence totale du commandement général des Carabiniers.

La Basilique de Santa Chiara à Naples apparaît soudain : à l'intérieur, une foule nombreuse attendait que l'oratoire de postulation commence en hommage au jeune brigadier. Il n'y avait pas d'autorité politique de l'État dans les premières rangées.

L'ancienne Salvo D'Acquisto de l'univers parallèle était assise dans la chapelle dédiée aux rois bourbons du royaume de Naples. Frederick était proche de lui.

Soudain, il y eut un léger sifflement dans l'église, comme celui produit par le vent dans les roseaux d'un bourbier. Quelqu'un pensait que c'était les violons qui étaient à l'écoute. Au lieu de cela, c'était la voix de l'homme de l'univers parallèle, qui ne pouvait être entendue qu'à une fréquence très élevée. Il a dit que le pauvre jeune vice-président avait une fois de plus été laissé seul par les hommes de l'État qui, comme en 1943, s'étaient enfuis, le laissant une fois de plus à son sort. Au lieu de cela, pour la énième fois, il avait triomphé, parce que cette musique n'avait pas été dédiée aux puissants de l'Italie, mais à lui, un simple diplômé d'une petite ville de la banlieue de Rome.

C'est pourquoi cette Salve acheteuse d'un univers parallèle a été autorisée à violer les lois qui séparent les univers infinis. Il a dû voir l'hypocrisie et la lâcheté de ceux qui oublient d'être placés dans certains sièges, non pas pour les réchauffer, mais pour défendre des valeurs qui appartiennent à tous.

Cependant, avant de revenir à sa dimension, il a laissé un signe de son passage, qui a dû témoigner qu'à la fin Dieu juge sévèrement la lâcheté des hommes.

La machine à remonter le temps a avancé rapidement dans le temps.

Les invités de Villa Palagonia ont vu ce panneau et ont été terrifiés.

467

CHAPITRE LIII

CHAPITRE LIII

Dans lequel les hôtes de la villa rencontrent des hommes qui ont marqué le XXe siècle : Enrico Cuccia, Président d'honneur de Mediobanca, Lido Gelli, vénérable maître du P2, Jean-Paul II, Fidel Castro.

Il se tenait résolument, malgré ses années, et se tenait devant les autres comme Farinata degli Liberti, "comme s'il avait l'enfer en grande détresse".

"J'aimerais bien, dit Faust, avec les invités de Villa Palagonia qui le suivaient en se déplaçant lentement d'un bout à l'autre de la table ovale avec des mouvements étudiés, que notre magnétoscope espace-temps nous fasse rencontrer des hommes qui ont marqué d'une marque de feu le XXe siècle, qui vient de passer. Nous aimerions pouvoir leur parler librement, pénétrer leur âme sans qu'ils se lassent de la présence indiscrète des caméras, devant lesquelles ils deviennent contre nature, transfigurants et perdent toute spontanéité.

"La proposition est tentante, répondit Don Pedro, car c'est ainsi que nous avons pu saisir la vraie pensée de ces personnages sur les grands thèmes et problèmes de l'humanité, et dans un dialogue détendu, loin des yeux inquisiteurs, comparer leurs idées aux nôtres. Surtout, comprendre s'ils ont été loyaux et sincères avec leur prochain ou au moins avec ceux qui ont placé leur confiance et leur espoir en eux".

"Je crois cependant que le choix ne doit pas se porter uniquement sur des personnages à forte personnalité, mais aussi sur des hommes introvertis, affligés par la tempête du doute, indécis, opportunistes, dont le comportement est finalement indéfinissable et ambigu. C'est ce que Simon, le "Che", a dit.

"Il convient peut-être de tout laisser au hasard et que ce sont les Energies, qui gouvernent l'univers et qui nous dirigent lentement sur ce long et difficile chemin, pour identifier dans les tunnels de l'espace-temps les personnes avec lesquelles nous aurons à composer. Alors il a condamné Palet, le jeune homme aux yeux azurés. Tout le monde gardait le silence, avec une attitude qui était maintenant de révérence envers cet être, qui semblait avoir une science infinie.

La machine à remonter le temps a commencé à bourdonner comme un frelon qui, aux premières heures du jour, lorsque l'air estival est frais, vole d'une fleur à l'autre avec des manœuvres brusques, sans se soucier des hommes, qui sont les suivants

468

paranoïaque pour éviter les coups et les piqûres.

De la nuit des temps commença à émerger la figure incurvée d'un homme, bien en avant dans le temps, dont la tête était encastrée dans les épaules, de sorte qu'on ne pouvait pas distinguer son cou, avec un petit chapeau haut sur le front, une robe gris foncé, comme le ciel de Milan, ses yeux face au sol. Il marchait, cependant, fièrement, sans se soucier de ce qui se passait autour de lui, comme s'il poursuivait un point Omega imaginaire qui se dessinait continuellement devant lui à chaque coin de rue.

"C'est Cuccia, Enrico Cuccia, Président d'Honneur de Mediobanca, qui, sur la scène de l'économie italienne depuis des temps immémoriaux, ne s'est jamais donné à la presse, même pour rire, pour une opinion sur un phénomène économique, social et moins que politique de son pays", a déclaré le Professeur Balthasar.

Federico s'avança : "Je veux lui parler, parce qu'étant d'origine sicilienne, il pouvait se confier à moi".

Et il a été immédiatement satisfait. Il se tenait à côté de lui et devait accélérer son rythme pour ne pas le perdre. Cuccia continua à rester la tête baissée et ne se tourna pas vers lui, comme s'il n'existait pas ou s'il était moins qu'un insecte agresseur.

Frederick s'est rendu compte qu'il avait besoin d'être intrigué pour attirer son attention et l'a frappé au plus profond de lui-même.

"Sa mère, Aurea Ragusa, que j'ai rencontrée à Palerme, quand elle était jeune et pas encore mariée, m'a confié que pour ses enfants, que Dieu lui donnerait, elle ferait tout sacrifice, y compris celui de quitter sa ville natale.

Cuccia secoua un moment et, continuant à marcher à un rythme rapide, il tourna légèrement la tête vers lui, pour l'observer. Il voulait comprendre comment un homme de son âge aurait pu connaître sa mère au début des années 1900.

Je me souviendrai de lui avec attention et, pensant qu'on se moquait de moi, il a étouffé ses yeux sur le sol, continuant sa promenade quotidienne.

Mais Frédéric, se rendant compte qu'il était maintenant intrigué, l'exhorta : "Sa mère était une belle femme.

Cuccia l'a regardé et a dit en chuchotant : "Viens me voir dans mon bureau."

Ils s'y sont retrouvés au bout d'un moment.

"Je reste ici fermé tous les jours, quand je ne voyage pas, pendant plus de 12 heures, et le temps a passé si vite et inexorablement que je me suis soudain retrouvé vieux, sans m'en rendre compte. Puis, avec des mots abrupts : "Comment aurais-tu pu rencontrer ma mère ?"

"Je vis au XXe siècle, mais je voyage dans le temps et j'ai ainsi l'occasion de rencontrer des gens et d'apprendre des faits d'époques passées et futures.

Le chenil s'est encore plus recroquevillé.

Il comprit que cet être, certainement extraordinaire, pouvait lui être utile pour comprendre enfin ce monde imaginaire qu'il avait construit en lui depuis son enfance et qu'il suivait.

469

à toute heure du jour et de la nuit, même lorsqu'il était intensément engagé dans son activité professionnelle. Un monde imaginaire façonné par le fatalisme sicilien.

Tous ceux qui l'avaient connu s'étaient étonnés de son caractère fermé et introverti, aux limites de la schizophrénie, et avaient attribué ce caractère unique à la confidentialité, que son activité particulière lui imposait.

Personne n'avait compris son travail intérieur et sa recherche continue de cette réalité métaphysique qui, d'une manière mystérieuse, avait plongé en lui, troublant son âme.

Il fit asseoir Federico dans le salon de son bureau et se mit dans le fauteuil d'à côté, en évitant d'être trop près de lui.

"J'ai rencontré sa mère quelques années plus tard, alors qu'elle était à la tête de Mediobanca. La guerre venait de se terminer et elle s'inquiétait de l'avenir, qui était très incertain. Il m'a parlé d'elle et m'a confié sa macération intérieure en espérant que son activité l'engagerait si intensément qu'elle ne lui permettrait pas d'être en proie à ces pensées.

Cuccia l'arrêta, lui qui, touché au plus profond de son psychisme, se sentait vulnérable et éprouvait un fort désir de confiance :

"Quand j'ai terminé mes études secondaires, mon professeur d'italien m'a exhorté à éviter l'oisiveté, le véritable grand fléau de l'humanité, qui conduit à la dépression, qui blesse l'âme et rend les hommes inactifs et arides. J'ai tout essayé pour m'éloigner de lui, et je me suis jeté au travail. Comme je ne pouvais pas non plus soutenir la comparaison avec les autres, j'ai refusé de fréquenter le monde extérieur, en particulier le monde bruyant et les jurons".

"Et les journalistes ont échangé cette façon d'être et d'agir comme un choix de vie basé sur la confidentialité et le maintien d'un style ancien, pour lequel elle a été qualifiée d'extraordinaire mélange de génie financier et d'humanisme. La lettre bancaire a été définie. Et au lieu de cela, elle souffrait. Maintenant, je comprends sa passion pour les livres de théologie, de politique et de fiction et cela se précipite vers toutes les parties du continent européen pour chasser ceux qui sont particulièrement rares et raffinés.

Le grand vieillard fut ému pour la première fois et sortit le mouchoir blanc de sa poche, qui avait été fermée depuis Dieu sait combien de temps.

"J'avais vraiment besoin d'ouvrir mon esprit à quelqu'un qui me comprenait avant ma mort. Je suis heureux de l'avoir fait avec elle et j'aimerais m'envoler dans une autre dimension pour pénétrer ce monde que je poursuis depuis trop longtemps, ce monde qui m'a échappé quand j'étais enfant, quand, après avoir échappé à une maladie grave, je me suis retrouvé pendant quelques jours entre la vie et la mort, percevant certaines formes de celle-ci. En moi, il y a encore le regret d'un paradis perdu".

"Il n'aura pas à attendre longtemps pour le revoir ", conclut Frédéric, lui annonçant la mort qui allait le libérer, et, après avoir dit ces mots, il a disparu.

470

Cuccia le chercha partout dans la pièce, mais tout était inutile ; il regarda dehors, et vit pour la première fois à des années-lumière de Milan, qui ne lui appartenaient plus.

Il semblait voir de petites maisons, avec des terrasses au lieu de toits, blanchissant à l'horizon. Il est tombé sur sa chaise de commandement et s'est assoupi, le mouchoir blanc accroché à la poche de sa veste.

La machine à remonter le temps a laissé ces images et en a fait apparaître d'autres.

Vous avez vu un homme aux cheveux blancs, toujours sur le crâne, le visage carré et le menton fendu, avec de grandes lunettes à monture noire sur un nez charnu, qui se déplaçait en toute sécurité sur les quais de Cannes. C'était le 10 septembre 1998.

Cette fois, c'est Balthasar qui a demandé à rejoindre l'homme, qu'il a immédiatement reconnu dans la lignée recherchée par le magistrat italien Lido Gelli, vénérable maître de la P2, qui à la fin des années 70 infiltra les grandes institutions de la République et certains journaux nationaux avec des hommes à son service, qui se prêtaient bien à cette opération, non par conviction, mais parce que ceux-ci étaient bien conscients que, obéissant à ses souhaits, ils seraient récompensés par des postes importants dans la vie publique et privée.

Gelli l'a vu sur le côté et a pensé qu'il était un agent italien, qu'il le harcelait pour l'arrêter, puisqu'un ordre de capture était en attente contre lui, alors il a essayé de se libérer et de lui faire perdre ses traces. Mais Balthasar l'arrêta en lui disant qu'il venait d'une autre époque ; il lui demanda de lui parler dans un endroit discret.

Gelli, par nature curieux et habile manœuvre de toutes les situations, même les plus inattendues, tout en ne lui faisant pas confiance, s'est adapté à ce qu'il croyait être une mise en scène, conçue par un journaliste. Cette cascade aurait pu être utile de toute façon. Il l'a emmené dans une pièce à l'arrière d'un bar, lui a demandé un café pour lui et son invité et a attendu qu'il prenne la parole.

Balthasar, sachant à qui il avait affaire, attendait que le serveur apporte les boissons avant de poser ses questions, ne le perdant pas de vue même un instant et étudiant chacun de ses mouvements, même le mouvement à peine perceptible de ses lèvres et paupières. Il a remarqué son agitation et, afin de saisir sa volonté de dialogue, il l'a poussé à s'ouvrir :

"Vous avez payé cher pour avoir dit à l'avance ce qui se passerait en Italie et, comme dans ces cas, les prophètes, surtout ceux de malheur, sont persécutés. La vérité n'a jamais aimé. S'il s'agit de faits futurs, il devient dangereux, il faut donc éliminer par tous les moyens l'hélice".

Gelli le regarda en un mot, et quand il fut convaincu que celui qui était devant lui n'était pas celui qui pouvait lui faire du mal, il rompit et parla de cette façon :

471

"Quand j'ai quitté Circé, qui m'a volé Gaeta pendant plus d'un an, avant qu'Énée ne la nomme... quand j'ai vu que mon pays plongeait dans la catastrophe économique et politique, j'ai décidé de ne plus assister passivement aux événements et de créer une association d'hommes élus et compétents, qui pourraient avec moi réaliser un projet de reconstruction de l'Italie, désormais impossible à reporter. J'avais fait une sélection rigoureuse parmi les personnalités les plus remarquables du monde de la haute finance, de la politique, des forces armées et de la police, de la justice, des services secrets et de la presse. Lorsque j'ai proposé un changement institutionnel pour rendre mon pays plus gouvernable, en suggérant des changements à la Charte constitutionnelle, en désignant Giulio Andreotti comme Président de la République et Bettino Craxi comme Chef du Gouvernement, les accusations les plus infâmes et les plus extravagantes qui ont eu tendance à tuer ma crédibilité ont plu sur moi.

Tout cela pour me jeter dans un nouveau goulag soviétique, où les hommes ne sont pas tués physiquement, mais civilement et moralement. La magistrature, qui proclame haut et fort à chaque occasion d'être autonome et indépendante - et plus elle fait de bruit, plus elle comprend que ce n'est pas vrai - après la découverte à Castiglion Fibocchi des listes des membres de mon association P2, a émis contre moi un ordre de capture, se moquant des noms de tous ses membres, leur attribuant des crimes, qui ont ensuite été déclarés par des juges véritablement impartiaux inexistants. Ils ont essayé d'impliquer ma loge maçonnique - immédiatement abandonnée par les autres selon une vieille coutume italienne - dans les grands scandales des trente dernières années, de même que la police qui, lorsqu'elle découvre l'auteur d'un vol, reprend tous les autres laissés par des inconnus, ils m'ont donné la tentative de coup bourgeois, la stratégie des tensions, le crack Sindona, le cas Ambrosian et le décès de Calvi, le cas Moro et Tangentopoli. Je ne sais pas pourquoi je n'ai pas été impliqué dans la tentative de meurtre du Saint-Père.

Gelli s'arrêta un moment, avala un peu de son café, qu'il buvait amèrement en petites gorgées, puis continua :

"Au lieu de répondre aux accusations portées contre moi, j'ai commis la grave erreur de fuir à l'étranger, pris par la peur. Le 13 septembre 1982, j'ai été arrêté à Genève dans une agence de l'Union bancaire suisse.

Ils m'ont emmené à Champ Dollon, d'où je me suis échappé le 10 août 1983, maintenant convaincu que tout était contre moi et que je ne pouvais espérer une vraie justice qui me jugerait équitablement.

Ma fuite a duré plus de quatre ans, jusqu'au ! 21 septembre 1987, le jour où je me suis rendu à Genève. Je ne fuis plus, ô Pelide ; devant les hauts murs iliaques, j'ai fait trois fois le tour, et je n'attends plus que tu me soutiennes ; maintenant, c'est moi qui te fais face avec intrépidité, et je vais te donner la mort ou je l'aurai".

Ses yeux sont devenus brillants, mais Balthasar n'a pas bougé un seul muscle de son visage.

"La Suisse n'a accordé l'extradition que pour que je puisse être jugé pour les crimes.

472

reconnu par le code pénal suisse. Ils m'ont enfermé dans une structure carcérale, construite spécialement pour moi à la Certosa di Parma, peut-être parce qu'ils craignaient que je me confie à quelqu'un. J'ai été libéré sous caution pour des raisons de santé. J'ai été condamné à 18 ans et six mois pour faillite frauduleuse dans l'affaire Banco Ambrosiano. La peine a ensuite été réduite à huit ans et six mois en appel. Mais le 16 avril 1994, j'ai été acquitté de l'accusation la plus grave, pour laquelle toute l'affaire contre moi avait été réglée, celle d'avoir ordonné un complot politique contre les institutions de la République par le biais de la loge P2. Évidemment, ils ne pouvaient pas être d'accord avec moi sur tout, alors j'ai été condamné à 17 ans de prison pour diffamation et vantardise le mérite, une peine qui n'est pas infligée même aux meurtriers les plus féroces, qui sont bientôt libérés, pour bonne conduite. J'ai été condamné pour des crimes qui peuvent faire partie de la grande famille des crimes d'opinion, qui s'appliquent facilement aux opposants politiques, ceux qui veulent annihiler. Le 22 avril 1998, la Cour de cassation a confirmé ma condamnation du crack de la banque ambrosienne et, découragée, j'ai commis une énième erreur en me rendant à nouveau intraçable. Aujourd'hui, je suis ici, à Cannes, pour négocier ma constitution avec certains représentants politiques du parti Forza Italia".

"Comment se fait-il qu'un homme comme vous, qui a proposé, avec de puissants amis de la République italienne, qui avaient entre les mains les soi-disant pouvoirs forts, de guérir - une noble intention - le pays, se soit laissé prendre par la peur, au point de courir comme un lapin ? Vous êtes un homme très déterminé et ne me semblez pas échapper à ses responsabilités dès les premiers signes de tempête. J'avoue que je ne suis pas convaincu par tout cela".

"Vous n'avez jamais été sous l'influence de la magistrature italienne, en particulier celle qui est politiquement orientée. C'est pire que le stalinien.

"Mais comment a-t-il recruté ses hommes ? Ne me dites pas que vous les soumettiez tous à un examen approfondi de leurs capacités et de leurs croyances. Tellement de personnes se sont jointes à P2 que pour les sélectionner toutes, elle aurait besoin d'un groupe fort de psychologues et de sociologues".

Mais Gelli n'a pas eu le temps de répondre, car la machine à remonter le temps, connaissant les faits qui allaient bientôt se produire, l'a abandonné à son sort et s'est aventuré dans les salles et couloirs du palais, de style fasciste, siège du Commandement général des Carabiniers. Le temps a marqué l'année 1972.

Un capitaine, au garde-à-vous devant un lieutenant-colonel, reçoit une invitation du commandant général de l'époque, Enrico Mino, pour accompagner Lido Gelli.

Le jeune officier l'avait déjà fait deux fois auparavant et n'avait certainement pas pensé à l'époque que cet acte de courtoisie envers un invité, considéré comme un ami important du commandant général, aurait été de 473

dans un avenir pas loin de sa vie.

Le magnétoscope spatio-temporel a grimpé jusqu'en 1981 et s'est encore une fois retrouvé en train de scruter les pièces de ce bâtiment. Il a trouvé l'officier qui, en tant que capitaine, avait accompagné Gelli da Mino. Maintenant, il était majeur et avait l'air très inquiet. Il avait lu dans les journaux que la magistrature avait découvert les listes des membres de la loge P2 et parmi eux son nom était : Serafino Liberati. Comment cela a-t-il pu arriver ?

Il a appelé son fidèle maréchal, scribe en chef de la section de la discipline du Bureau du personnel, sous-officiers et troupes, dont il était chef de section, et lui a espionné ce qu'il venait de lire.

"Nous devons consulter les livres maîtres, c'est-à-dire les registres des visiteurs, dans lesquels sont inscrits tous ceux qui entrent dans le commandement général. Mino et Mazzeo étant morts depuis longtemps, il ne nous reste plus qu'à montrer les pages de ces livres et à prouver que vous n'avez accompagné Gelli qu'au commandant général, à la demande de son chef de bureau, le Lt-Col. Mazzeo. Alors, nous comprendrons, pourquoi son nom est parmi les francs-maçons de la P2".

Ils se précipitèrent à l'entrée et consultèrent le livre de 1972 et le visage du major s'illumina quand il vit la note qui l'intéressait. Il n'a pas perdu de temps : il a photocopié la page et l'a apportée à son bureau. Il s'est ensuite rendu chez le colonel Agnetis, sous-chef d'état-major, et lui a tout raconté par télégramme et par signes, sans oublier d'avoir déjà recueilli les données dont il avait besoin dans les pages du registre des visiteurs.

Le colonel lui offrit un bonbon et l'invita à rester calme, car les choses se seraient de toute façon calmées.

Peu de temps après, le major Liberati a été revu en train de retourner au poste de garde parce qu'il s'était souvenu que Gelli avait été accompagné trois fois par Mino et qu'il était donc nécessaire de photocopier les autres pages du grand livre. Mais lorsqu'il est arrivé sur place, le sous-officier lui a dit qu'aucun registre n'avait jamais été implanté. Ils avaient déjà fait disparaître les preuves de la présence de Gelli au commandement général de l'arme. Heureusement, il avait copié au moins une page, déjà jalousement gardée et préservée.

La machine à remonter le temps volait, à l'avenir, vers l'année 2005 et Serafino Liberati apparut, maintenant avec le grade de général de division, qui parlait avec ses officiers : il leur disait que, après la découverte des listes de la P2, il était entendu par la Commission disciplinaire, comme il était considéré comme inscrit dans ce pavillon maçonnique. Il se justifiait en exposant des documents et en témoignant, mais ne révélait jamais qu'il avait accompagné Gelli au Commandant Général, bien conscient que, même si Mino ne méritait pas d'être défendu, attendant cependant le poste qu'il avait occupé, ce serait alors l'Arme pour payer les mauvaises amitiés de son top. Comme dans l'affaire De Lorenzo, qui, bien qu'acquittée, n'avait pas pu empêcher l'ombre de l'affaire

474

créé par certains journalistes payés par les services soviétiques, comme certains journaux l'ont découvert plus tard, a été complètement supprimé. Et il ne pouvait pas permettre que cela se produise, même si son silence l'exposait à des sanctions disciplinaires sévères et à des poursuites pénales.

Ce geste, connu seulement à la fin de l'enquête, alors que toutes les mesures avaient été prises contre les infructueux - et non contre lui, parce qu'il était reconnu comme étranger à toutes les écuries exploitées par Gelli - a conduit le Président de la Commission à l'embrasser pour le grand esprit de sacrifice dont il faisait preuve.

Le général Liberati confie à ses subordonnés et ses paroles sifflent dans la galerie des glaces de Villa Palagonia : "Quelques années plus tard, j'ai appris que Gelli avait proposé au général Picchiotti, son homme de confiance, inscrit à P2, d'inscrire mon nom sur ses listes seulement parce que, l'accompagnant par Mino, ma personne l'avait frappé. Je me suis donc retrouvé sur cette liste, seulement après un acte d'approbation unilatéral, qui ne m'avait jamais été exprimé et qui ne m'intéressait certainement pas".

Le général soupira et ajouta : " Ça fait mal de lire dans les journaux qu'un ancien Président de la République, pour avoir fermé ma bouche pour avoir osé défendre un général carabinieri contre ses attaques furieuses, m'a accusé d'être un piduiste. Le sénateur Cossiga doit remercier mon sens aigu de l'Etat et des plus hautes institutions de la République si je ne lui ai pas fait rediriger mot pour mot, ce qu'il a dit".

Les images disparurent et les invités de Villa Palagonia comprirent encore mieux à quel point le niveau de lâcheté était élevé parmi les politiciens qui, se sentant en sécurité, à l'abri de l'immunité parlementaire, offensent nonchalamment l'honneur et la dignité des hommes en uniforme, qui vont ensuite hypocritement obéir et respecter, quand ils rentrent dans leurs cercueils.

Federico a dit : "A propos de Gelli. Lorsqu'il fut capturé pour la énième fois à Cannes, un article parut dans le Corriere della Sera du célèbre journaliste Indro Montanelli. Il a affirmé qu'avec l'arrestation de Gelli, les Italiens avaient été privés de la figure du Grand Vieux, dont ils ne pouvaient se passer. Il espérait donc que quelqu'un prendrait sa place dès que possible. A-t-il dit cela ironiquement, ou était-il le premier, au plus profond de sa conscience, à sentir l'orbite de son absence, habitué depuis l'époque du fascisme à être influencé et fasciné par les figures fortes ? La réponse est écrite dans les archives des services secrets qui, pendant la guerre froide, n'ont pas dédaigné de payer les journalistes, afin de contrer la forte présence des communistes au parlement. Si vous pouviez accéder à ces archives, combien de noms intéressants sortiraient des politiciens qui ont ensuite fait fortune dans Forza Italia et la Ligue du Nord. M. Bossi a vu quelqu'un jouer deux fois et l'a jeté dehors.

Berlusconi,

475

et il ne sait pas ou ne veut pas savoir qu'il a d'anciens espions dans sa maison. Ou le suis-je encore ? Certaines microscopies découvertes dans son étude auraient dû le rendre suspect.

La machine à remonter le temps a traversé l'Atlantique et, comme les caravelles de Colomb, a atteint les îles de l'archipel des Antilles, s'arrêtant au plus grand : Cuba. C'était le 25 janvier 1998.

La place de la Révolution de La Havane s'est ouverte aux yeux des hôtes de Villa Palagonia, dominée par la statue du Che Guevara et remplie d'une foule festive, aux couleurs de Cuba et de la Sainte Eglise du Christ : environ un million de personnes.

Quand les régimes, même démocratiques, se mettent en ordre, les places se remplissent.

Le pape Jean-Paul II parut fatigué et éprouvé, le vent soufflant impétueusement. A côté de lui, Fidel Castro, le leader du maximo et les gens qui criaient : "Juan Pablo amigo, Cuba est contigo".

Le Pape avait du mal à monter sur scène et, ayant atteint le sommet, il a laissé la croix à l'ouvrier de cérémonie et a salué les gens festifs avec ses bras. Son visage était rougi par le soleil pris en ces jours de visite pastorale à Cuba.

Mais quand il s'est approché du micro, sa voix était forte et sûre : "Cuba amigo, el Papa està contigo".

Les gens applaudirent frénétiquement, après avoir vu sa tête applaudir des mains complaisantes.

Vêtu d'habits sacrés, le Pape a commencé la messe et a commencé l'homélie : "Je salue cordialement le Président de la République, qui a voulu être présent à cette sainte messe". Et de poursuivre : "Un Etat moderne ne peut faire de l'athéisme ou de la religion un de ses ordres politiques".

Les gens se sont écriés : "Le Pape est libre et nous veut libres".

"C'est le Christ qui vous libère."

De la place s'éleva un cri qui fit trembler Fidel Castro : "Liberté, liberté".

Et le Pape : "Les forces aveugles du marché font que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus pauvres". Et encore : "L'Église continuera à parler jusqu'à ce qu'il y ait une injustice dans le monde, aussi petite soit-elle". Et à la fin de l'homélie : "Appelée à surmonter l'isolement, Cuba doit s'ouvrir au monde et le monde doit se rapprocher de Cuba, de son peuple, de ses enfants....

Le plus grand défi reste d'allier liberté et justice sociale, liberté et solidarité, sans qu'aucune d'entre elles ne soit reléguée à un niveau inférieur.... Le vent d'aujourd'hui est vraiment plein de sens, car le vent symbolise l'Esprit et l'Esprit souffle où il veut. Aujourd'hui, il souffle à Cuba".

Et ce vent impétueux est soudain entré dans la galerie des glaces et les invités de la villa se sont retrouvés à se pencher presque sous la table pour se protéger de ses turbulences.

476

Palet se leva et brilla :

"L'Esprit souffle et conduira l'humanité vers son émancipation la plus complète afin que toutes les fins des univers infinis soient atteintes. Le Dieu unique, Xama, qui les gouverne, fera triompher le bien du mal".

Lorsque la salle est retournée dans les ténèbres et que les invités se sont remis de leur étonnement, Herr Hofmann a essayé en vain de demander quelle relation il pouvait y avoir entre les paroles du Saint-Père et celles prononcées par Palet, parce que la machine à remonter le temps montrait plus de photos : enfermé dans sa chambre, couché sur un divan, Fidel Castro, qui essayait après la visite du Pape, a essayé de reprendre des forces.

Simon "Che" était immédiatement sur lui :

"Belle opération, votre cher Fidel : profitez de la visite du Pape pour donner un visage humain à votre régime. Elle qui a utilisé tout le monde, y compris Che Guevara, qui a remplacé un régime dictatorial par un autre, qui envoie à mort des hommes qui se déclarent contre son régime, continue sans crainte à piétiner la liberté de son peuple, qui est trompé et ne secoue pas sa présence, maintenant haineuse, juste parce que les Américains sont tellement stupides qu'ils ne cherchent pas les bons moyens démocratiques, pour s'en débarrasser.

Castrò se déchira les yeux, fixa du regard son interlocuteur, dont la figure, déformée par les courbes de l'espace-temps, lui parut indéfinie. Mais au lieu de crier, comme prévu, il s'est livré à un gros rire, qui a résonné à gauche dans toute la salle et s'est répandu dans la galerie des glaces.

"Il a raison, les Américains sont vraiment stupides et encore plus leurs services secrets qui, avec tout l'argent que les contribuables américains paient pour les avoir efficaces et opérationnels dans toutes les parties du monde et pour apporter - comme on dit - démocratie et liberté partout, s'occupent de leurs affaires personnelles. Ils sont souvent aveuglés par le ressentiment et la haine, qui n'ont rien à voir avec les stratégies politiques qu'un grand peuple, comme le peuple américain, devrait poursuivre. C'est pourquoi je crois que tôt ou tard, leur pouvoir sera brisé et transféré ailleurs. C'est juste une question de temps."

Simon n'a pas pu répondre, parce que Fidel a pressé immédiatement :

"Mon cher et distingué invité, je ne sais pas comment vous avez pu entrer dans ma chambre.

Quelqu'un de ma garde personnelle en répondra.

Peut-être êtes-vous un envoyé du Saint-Père, ou un Ange envoyé par votre Dieu - et voici un autre rire - mais je clarifie néanmoins les idées que vous avez en tête d'une manière confuse.

J'ai pris le pouvoir, aidé par les Américains, par leurs services secrets, parce qu'ils pensaient que je pouvais être utile à leurs affaires. Tolto Batista - pensaient-ils - en mettre un autre, un chiffon qui leur permettrait de continuer à traiter Cuba comme l'île de leurs plaisirs, de leurs délices, avec les habitants à leur entière disposition.

Je me suis livré à eux. Mais quand j'ai pris le pouvoir dans mes mains et que je l'ai bien consolidé, je les ai écrasés.

477

sur la bande de roulement. Et aujourd'hui, je peux me vanter qu'un petit peuple, comme le Cubain, parvient à tenir tête à l'Américain, qui a l'arrogance de considérer les autres peuples, moins riches, sous-développés, à qui il peut gracieusement accorder liberté et démocratie, comme de la barbarie. Et pour répandre leur projet politique insensé, ils théorisent même des guerres préventives, afin d'intervenir dans chaque Etat, inventant même des responsabilités inexistantes. Nous, les Cubains, nous descendons des peuples anciens des hautes terres et des Espagnols et ne laissons pas ces supercivilisés nous mettre les pieds sur la tête, qui vous jettent de l'argent en pleine face, ce qui, selon eux, résout tous les problèmes de l'humanité".

Simon, à cette pause, a eu le temps de répondre :

"Bien sûr, les Américains sont arrogants dans l'imposition de leurs thèses, mais ils ont un système qui, aussi critiquable soit-il, est démocratique et ne permet à personne de disposer pleinement des droits de tous les autres, comme vous le faites avec les Cubains.

Castro parlait comme s'il n'avait pas été interrompu :

"Le 15 avril 1961, des avions de la CIA ont bombardé ceux de la République de Cuba et 1 500 réfugiés cubains ont quitté la Floride pour libérer l'île.

John Kennedy, en poste depuis seulement trois mois, avait approuvé ce plan. Mais soudain, il recula et, le 16, ordonna la fin des bombardements et le rappel des 1500 personnes qui n'avaient cependant pas été rejointes par le message du Président, alors elles furent capturées et massacrées. La CIA a accusé Kennedy, mais les choses se sont passées différemment. Des responsabilités organisationnelles vraiment surprenantes sont apparues dans le plan d'invasion. Aucun des agents secrets américains ne parlait espagnol ; il n'y avait pas de coordination minimale entre les camps d'entraînement des réfugiés ; la CIA traitait les Cubains comme des serviteurs et imaginait un scénario improbable, à savoir que 30 000 partisans prendraient rapidement des mesures pour soutenir l'action des réfugiés, ce qui provoquerait une révolte. Ces hommes ont été envoyés pour mourir comme des bêtes. Cela n'avait guère d'importance pour eux en tant que Cubains. Je le répète, si cette bande d'yankees continue d'agir avec une telle arrogance, elle n'a pas d'avenir. Et le Pape a bien fait de s'éloigner du capitalisme, ce qui ne résoudra en rien les problèmes de l'humanité".

"Mais sa conception aberrante du socialisme, né à la fin du XVIIIe siècle pour créer de meilleures conditions de vie et de travail pour les hommes et promettant bien-être et bonheur, n'est pas non plus devenue réalité et transformée en fléau social. Le plus grand fléau du XXe siècle, après le nazisme. Rappelez-vous : le manque de liberté d'un peuple est le début de toute sa ruine".

Castro conclut fièrement : " Depuis quelques années qu'il me reste à vivre, il me suffit de garantir à mon peuple de vivre dans la dignité, même avec peu de moyens et marginalisé par le système international.

Quoi de plus

478

La chose la plus importante pour un individu est sa dignité, qui, une fois perdue, ne vous sera pas rendue.

C'est la même chose pour un peuple et nous ne pouvons pas vendre nos âmes aux Américains pour obtenir un peu plus de confort.

"On ne vend pas nécessairement son âme quand on fait des compromis avec d'autres états. Les gens, comme vous l'avez dit, sont comme des individus : ils ne peuvent pas vivre seuls et doivent, en défendant leur autonomie et leur identité, entrer en relation avec les autres. Il finit par tonner : " Cessez d'affliger son peuple avec son stupide sens de l'honneur et de la dignité.

Soyez moins fiers et faites en sorte que votre peuple se sente comme les protagonistes de sa vie et de son développement.

Fidel, l'ancien chef, a disparu, enveloppé dans la brume du temps, et immédiatement après l'enregistreur vidéo espace-temps est entré, presque sur la pointe des pieds, dans la pièce où Jean Paul II se reposait.

Il était seul et, assis dans un fauteuil, il leva les yeux vers le plafond, presque en prière.

Don Pedro a dit : "Jamais personne n'a été autorisé à entrer dans les salles du Vicaire du Christ et à lui parler, sans la présence de ses secrétaires, qui lui disent aussi comment il doit saluer la foule. C'est une occasion très rare de pouvoir lui parler dans la plus stricte confidentialité. Je demande qu'on me donne cette chance.

Don Angelo Castronovo s'est également manifesté : "Je veux parler avec ce Pape, dont vous parlez avec une grande admiration, pour avoir vaincu le communisme et relancé l'Église à travers le monde, pour avoir porté la pensée du Christ dans les pays les plus lointains, pour avoir conquis le cœur des musulmans et des juifs.

Deux d'entre eux se sont retrouvés devant lui et ont ressenti le besoin de plier les genoux et de s'incliner.

Le Pape les regarda attentivement et, pensant qu'ils avaient été présentés à son insu par son secrétaire personnel, les invita à se lever et à s'approcher, en les bénissant.

Don Pedro a immédiatement voulu clarifier leur présence :

"Saint Père, nous sommes des voyageurs du temps par la volonté du Dieu unique, qui nous permet de vivre une expérience extraordinaire. Je ne sais pas quel est le but de notre voyage, mais je suis sûr que ce que nous voyons sera écrit dans des livres qui seront portés à la connaissance de tous les peuples et serviront aux générations futures afin qu'elles puissent connaître le nouveau message divin, et grandissent dans l'harmonie universelle.

Le Saint-Père les regardait maintenant avec une plus grande intensité et, bien conscient que la pensée de Dieu se manifeste de différentes manières, afin d'atteindre le cœur des hommes, il les laissait parler :

"Saint Père", a dit Don Angelo Castronovo, "Je vis au XIXe siècle et il y a quelques jours seulement, j'ai traversé le XXe siècle. Vous êtes devenu Souverain Pontife à la fin de ce siècle, qui pour moi ne fait que commencer.

479

Je sais qu'il est Polonais et qu'avoir choisi un pape de sa patrie était le plus beau cadeau qu'on puisse faire à un peuple qui, pour sa lutte pour la défense de sa foi catholique, a payé pour la persécution et l'extermination et, selon moi, d'autres vont souffrir à travers la machine du temps.

Je te demande : ouvre-nous ton âme ; dis-nous tes prédictions pour l'avenir ; dis-nous ce qui nous attend ; dis-nous surtout que nous faisons ce voyage dans le temps, si c'est Dieu qui guide nos pas et, si aila fine, notre expérience extraordinaire servira à faire vivre l'humanité en paix et solidarité".

Le Pape inclina la tête comme s'il voulait s'endormir et Don Pedro et Don Angelo pensèrent que le Pape, fatigué de la visite exigeante sur l'île de Cuba, n'avait pas la force de soutenir un dialogue aussi profond. Mais ils avaient tort.

Le vieux Pape, comme il en avait l'habitude, rassemblait toutes ses pensées et il parlait ainsi :

"Mes enfants, j'ai caché ce que je vous dis dans mon cœur depuis longtemps, depuis mon enfance, quand ma vocation n'était pas encore accomplie. Je marchais le long d'un ruisseau qui coulait joyeux et insouciant au début d'une de ces sources qui parfois en Pologne sont plus chaudes qu'en Méditerranée. Je me suis assis, le dos appuyé sur le tronc d'un arbre et j'ai vu l'eau caresser les berges. C'est à ce moment-là que j'ai eu l'intuition du tout, de cet univers matériel et spirituel dans lequel, dans la conception religieuse du Baghavdita, tout s'emboîte comme des perles dans un fil".

Le Pape se tut et les deux comprirent que son esprit remontait le temps, quand il était rapide et svelte et courait entre son peuple et sa nature, et ils attendaient qu'il parle à nouveau.

"La pensée du Christ n'a jamais été comprise dans son intégralité. Quand il a dit : " Aime ton prochain comme toi-même " et " si quelqu'un te frappe sur une joue, tourne l'autre ", il ne rendait pas explicite une pensée purement religieuse, difficile à réaliser sur cette terre. Il nous avait donné des directives sur l'une des plus grandes lois qui régissent la nature. Mais pendant toutes ces années, nous ne l'avons pas compris et nous avons même accepté certaines guerres, les considérant justes et saintes. Nous avons été fous. Nous ne comprenions pas la pensée du Maitre et, comme ses disciples, nous l'avons trahi, mais plus sérieusement, parce que cette trahison a duré deux mille ans, ayant aussi tué en son nom. Il est mort sur la croix pour qu'aucune violence ne soit utilisée contre qui que ce soit. Vous souvenez-vous du moment de son arrestation, quand un de ses disciples a coupé l'oreille d'un serviteur d'un prêtre avec son épée pour l'empêcher d'être capturé ? Il l'avait aussitôt averti en disant : "Celui qui blesse par l'épée, par l'épée périt". Et il s'est livré entre les mains de ses bourreaux. Nous l'avons trahi.

D'autres peuvent commettre des actes de violence au nom de leurs idéologies et de leur religion. Pas nous ! Le Fils de l'homme, jusqu'à son dernier souffle, est resté fermement ancré dans la conviction que seule la paix se construit.

480

une nouvelle humanité.

Seul François avait compris et il y a sept cents ans, il avait essayé de nous ouvrir les yeux, mais nous ne l'avons pas cru non plus".

Les yeux du Pape étaient devenus clairs et sévères.

"Lorsque Galilée Galilée, à la fin de la célèbre expérience, conclut que la plume touche le sol après le marteau parce que l'air ralentit sa chute, sinon les deux corps tomberaient au sol en même temps, il avait révélé que les phénomènes physiques se produisent la plupart du temps sans respecter les lois fondamentales de la nature.

C'est donc au scientifique de les dépouiller de tous ces accidents qui contribuent à notre fausse représentation de la réalité.

Les apparences sont souvent trompeuses. Tous les chercheurs des différentes disciplines, y compris les sciences humaines et sociales, ne sont pas capables de saisir l'essentiel des choses et s'abandonnent donc à un raisonnement qui conduit à des conclusions erronées.

Les soi-disant maîtres hindous, ou saints hommes, qui sont simplistes dans leurs analyses psychologiques et sociologiques, mais qui parviennent à formuler des messages particulièrement suggestifs, sont souvent amenés à des considérations qui, en ne touchant pas à la profondeur de la nature, modifient son contenu. Je cite pour tous les J.

Krishnamurti :

l'homme moderne a fait d'énormes progrès dans le domaine de la technologie, mais dans sa nature demeure ce qu'il était il y a des milliers d'années : avide, jaloux, agressif et opprimé par la douleur ; la société que nous avons construite est violente et nous, comme êtres humains, sommes violents ; l'environnement, la culture dans laquelle nous vivons, est le fruit de notre effort, notre lutte, notre souffrance, notre effroyable brutalité ; si notre mental n'est pas absolument exempt de peur, toute action entraînera plus de dégâts, de misères et de confusion.

La conclusion est toujours la même : " Vouloir vivre une vie vraiment paisible, où il y a une abondance d'amour, comment dois-je bannir la violence ?

Mais c'est la prémisse qui est fausse. L'homme n'est pas naturellement violent et cela nous a été dit il y a deux mille ans par Jésus-Christ, qui a dit que la violence que nous percevons chaque jour dans ses diverses manifestations, des hommes qui tuent d'autres hommes, des animaux qui se nourrissent d'autres animaux, des hommes qui font concurrence aux autres hommes est une simple apparence. La nature, dans son intimité la plus intime, est amour ! Cette loi fondamentale a été découverte deux mille ans plus tard par certains scientifiques de la mécanique quantique : à l'intérieur des molécules, des atomes, des nucléons, se manifestent des forces qui tendent finalement à unir la matière, non à la désintégrer. Et c'est pourquoi des étoiles et des planètes sont nées, qui ont été regroupées en galaxies et amas de galaxies, et en elles la vie s'est développée et, à la fin d'une évolution difficile et complexe, des êtres intelligents sont nés. Nous devons

481

Pour porter cette pensée du Christ partout dans le monde et pour bannir toutes les guerres et toutes les violences, j'ai maintenant atteint la fin de mon pontificat et je n'ai pas la force de transmettre un tel message.

J'espère que mon successeur, à travers vous, reprendra mon exhortation et commencera la bonne nouvelle de l'Italie, qui doit devenir une grande Assise, le centre de la paix mondiale".

A ces paroles, Jean-Paul II, épuisé, inclina la tête.

Don Pedro et Don Castronovo ont disparu, retournant à la galerie des glaces, où ils ont trouvé d'autres invités immergés dans un silence absolu.

Mais la machine à remonter le temps n'avait pas fini de travailler cette nuit-là : elle envoyait Se immagini di due prelati che camminavano con passo spedito su una strada della periferia romana, con loro lunghi abiti talari, che raccoglievano e signavano polvere.

Bon sang, c'étaient deux cardinaux. Que faisaient-ils à cette heure du matin sur la route qui mène de Palestrina au Sanctuaire des Polonais de Martorella ?

Cette question a certainement été posée par deux carabiniers de patrouille qui passaient par là. Leur voiture de service, bleue avec un éclair rouge et les mots "Carabinieri" sur les côtés, s'arrêta à quelques mètres d'eux. Un maréchal de la vieille génération en descendit et s'approcha de lui avec un grand respect.

Le magnétoscope marquait la date du 3 octobre 1978.

"Excusez-moi, Votre Éminence, commença le sous-officier, "Quelque chose s'est-il passé ? Vous êtes partis comme ça ? Avez-vous besoin d'aide ?"

Tandis qu'il parlait, il regardait droit dans les yeux de ce haut prélat, qui ne ralentissait pas son rythme soutenu. Sa peau était claire, celle d'un homme du nord de l'Europe, ses yeux propres, son corps de plus en plus mince, ses mains blanches et effilées.

"Non, nous n'avons besoin de rien, nous avons choisi de marcher jusqu'au sanctuaire de Martorella, pour nous dégourdir les jambes. Nous avons rompu sur la place de Palestrina pour rejoindre nos frères. Après une belle promenade, nous mangerons avec plus d'appétit".

"Et vous aurez beaucoup d'appétit, répondit le maréchal, parce qu'il y a vingt kilomètres d'ici pour se rendre au sanctuaire et qu'ils sont tous en montée, assez difficiles.

"Nous nous entraînons pour être mieux préparés à monter à la maison du Seigneur."

Le maréchal n'arrivait plus à suivre ; il s'arrêta, dit au revoir militairement et remonta dans sa voiture.

Les deux prélats disparurent rapidement au détour d'un virage.

Deux jours plus tard, ce cardinal devait être élu pape, avec le nom de Jean-Paul II.

482

La galerie des glaces a été illuminée et le Juif Ferri a voulu faire le commentaire suivant : "Les deux grands Papes du XXe siècle étaient Jean XXIII et Karol Wotijla, qui a déraciné l'Église du Moyen Age, qui a aussi résisté aux énormes changements de la société mondiale après la Révolution française et les grands bouleversements sociaux".

Le Ciu-En-Tsin chinois, toujours très prudent, ose cette fois-ci : "Parlant de la Révolution française, je voudrais faire un parallélisme : Jean XXIII était comme cette révolution, qui a sorti le monde des goulets d'étranglement des sociétés involutives, dirigeant l'Eglise vers de nouveaux horizons de fraternité universelle et de tolérance entre religions. Jean Paul était là en tant que Napoléon Bonaparte qui apporta les principes de la révolution dans toute l'Europe, favorisé par la vitesse des transports et les moyens extraordinaires de la radio, de la télévision et de la télématique. Après lui, la planète Terre a commencé à tourner à un rythme plus effréné et ses habitants se sont projetés vers une réalité extérieure au système solaire et à la Galaxie, qui comprend tout.

Aujourd'hui, nous pouvons dire que, grâce à lui, nous sommes les enfants de ce grand cosmos, qui embrasse la civilisation et l'intelligence dispersées dans tous les coins.

483

CHAPITRE LIV

CHAPITRE LIV

Dans lequel il convient comme à côté des trois Etats dans lesquels les sociétés européennes étaient divisées à la fin du XVIIIe siècle : la noblesse, le clergé et la bourgeoisie, après que la révolution russe ait été ajoutée un quatrième, le prolétariat. Mais il est également reconnu que dans une société devenue entre-temps mondiale, un "cinquième Etat" s'est développé.

"Je comprends maintenant pourquoi le Pape Jean-Paul II a demandé à plusieurs reprises le pardon pour les méfaits commis par l'Église à certaines périodes de son histoire.

Derrière lui se cachait son tourment, mais surtout son désir de relire l'authentique pensée du Christ ", dit Tony Sagan.

"La relecture doit se faire non seulement pour que le vrai message de son fondateur réapparaisse pleinement, ajoute Enrico, mais aussi pour enlever le christianisme de toutes ces légendes ou superstitions qui, en le rendant incroyable, réduisent son grand esprit novateur. L'Église doit avoir le courage de réexaminer les textes du Ier siècle av. J.-C., confiant cet immense travail à un groupe d'experts au-dessus de tout soupçon, afin de ne pas permettre à des idéologues partisans de devenir des théologiens du dimanche et des chercheurs de la pensée d'un homme qui a révolutionné la vie sur cette planète. D'une part, ces sages devront vérifier, avec les instruments actuels de connaissance et avec l'esprit libre d'attitudes pré exclusives nuisibles, l'authenticité et la validité des écrits sur le Christ ; d'autre part, ils devront vérifier la validité de certaines vérités ou légendes, comme par exemple la naissance vierge de Marie, mère du Christ, l'existence de ses frères, le rôle des femmes parmi ses disciples, l'interdiction pour le clergé de se marier. Surtout, nous ne pouvons plus ignorer le fait que si Jésus a abhorré la violence sous toutes ses formes et s'est jeté contre toute superstructure qui aurait mis en péril son grand message d'amour et le dialogue direct de l'homme avec Dieu, l'Église continue à mener son œuvre éducative dans un système beaucoup trop rigoureux, rigide et hiérarchisé".

Il cria : "Celui-ci, le Christ n'en voulait pas ! Cela a été combattu, et même âprement, par le Christ ! Mais vos prêtres ont-ils oublié vos invectives contre les scribes et les pharisiens ? "N'ont-ils pas remarqué qu'ils étaient eux-mêmes devenus scribes et pharisiens ?"

Il sortit une respiration sifflante, comme celui qui courait, et continua :

"Mais il faut aussi redécouvrir le Christ sous un autre jour, sous un autre aspect qui, à mon avis, n'a pas été suffisamment étudié. Classe sa- 484

Au fil du temps, l'Église cérdotale a bloqué la pensée du Christ, la limitant à la sphère religieuse, ignorant le fait qu'elle avait des contenus d'une grande importance aussi dans le domaine social et politique".

"Il est tellement vrai que Jésus", don Pedro est entré en scène avec véhémence, "répondit très clairement à certains de ses interlocuteurs, qui tentaient de le mettre en difficulté par des questions captives, qu'il est nécessaire de donner à Dieu ce qui est de Dieu, mais aussi à César ce qui est de César. Et quand il disait cela, il ne voulait pas seulement distinguer les deux moments de la vie de l'homme, le matériel du spirituel, exaltant le second par rapport au premier. Le Christ signifie que l'homme doit aussi prêter attention à sa vie terrestre, à ses relations avec le pouvoir temporel, à condition qu'elles soient menées conformément à ses principes et, avant tout, à l'amour absolu, sans réserve ni condition, pour son prochain".

"Les prélats ont commis une grave erreur en limitant la pensée du Christ au seul domaine spirituel. Quand les nouvelles exigences du monde du travail sont apparues aux XVIIIe et XIXe siècles et que les gens ont exigé plus de dignité et de meilleures conditions de vie, des idéologies se sont développées, comme celle du socialisme, qui n'a rien introduit de nouveau par rapport à ce que le Nazaréen avait déclaré avec plus de simplicité et de vivacité deux mille ans auparavant ", a rapporté Faust avec méticulosité. "Et l'Église a dû suivre ces mouvements de masse avec ses diverses encycliques dans le domaine social. Mais il était trop tard maintenant. Environ deux cents ans ont dû s'écouler avant que, lorsque ces idéologies se sont effondrées, les gens prennent conscience de leur message instrumental et les abandonnent pour se rapprocher de la pensée originelle du Christ, certainement plus profonde et désintéressée".

"Il est maintenant nécessaire, répondit Federico, que l'Église ne soit pas intimidée, comme par le passé, par cette sous-culture de gauche qui a envahi l'Europe, qui est devenue aussi arrogante que la sous-culture nazie et communiste et qui ne tolère pas la critique. Elle doit exiger haut et fort le respect des principes sociaux du christianisme, en renvoyant à l'expéditeur les accusations puériles et ridicules que certains lui font encore porter pour interférer dans les affaires de l'État, comme s'il était possible de diviser l'âme et les sentiments des hommes clairement en deux parties. Le principe de l'Église libre dans un État libre ou vice versa, inventé par Cavour, ne peut plus être partagé. Un changement de tendance s'impose aujourd'hui.

Tout d'abord, nous devons rétablir la véritable identité des Européens, sans qui ils n'ont pas d'avenir et courir le risque de se priver de leurs traditions culturelles et religieuses, pour les remplacer par d'autres qui ne se sont pas consolidées au fil du temps par des civilisations millénaires, qui ont marqué le développement de l'homme sur cette terre. Pour la charité, notre culture doit être ouverte à tous les autres, mais nous devons aussi avoir notre propre culture et la préserver !

Les paroles de Frédéric ont reçu l'assentiment, avec un hochement de tête, de la part de

485

de 1900 et 2000. Les hindous eux-mêmes, musulmans et juifs, devaient convenir qu'ils devaient non seulement être jaloux de leurs traditions, mais qu'ils ne pouvaient être violés au nom du relativisme à la mode.

De même, les chrétiens devaient contourner leurs symboles et les défendre. Ce n'est qu'ainsi, parmi les hommes fortifiés dans leur culture et dans leur foi, que l'on pourra entreprendre le long chemin vers l'harmonie entre tous les peuples.

Le Prince de Palagonia, Ferdinand, qui était resté trop longtemps et trop longtemps en silence, après un signe de tête d'accord avec Palet, a décidé que le moment était venu d'intervenir pour accroître le débat avec ses réflexions. Ce qu'il aurait dit, cependant, n'était pas le résultat d'une lucubration personnelle, mais reflétait la pensée des entités qui avaient permis le voyage dans le temps.

"Je me réjouis qu'il y ait ici des hommes et des femmes du monde arabe, juif, hindou, chinois, chinois, russe, américain et européen, et que ces nuits aient été semées pour un rapprochement des différentes cultures et civilisations afin de réaliser leur harmonisation au nom de la paix et de la solidarité.

Si ce résultat devait être atteint un jour, c'est la seule raison pour laquelle notre voyage dans le temps aurait été significatif et aurait été la raison de l'entreprendre. Le monde occidental se vante d'avoir conçu et mis en œuvre le libéralisme, d'avoir séparé le moment du délia de la vie des individus de celui de l'Etat, d'avoir distingué la sphère religieuse de la sphère politique, d'avoir immortalisé dans des chartes fondamentales les déclarations universelles des droits humains. Le monde occidental est satisfait de ce résultat et prétend maintenant utiliser la même méthode que Newton quand il a attribué le caractère universel à la loi gravitationnelle qu'il a découverte. L'Occident exige que ses réalisations sociopolitiques et juridiques aient une valeur universelle et que ses lois soient applicables partout. Mais tout le monde ne ressent pas la même chose. Un certain intellighentia observe que recommander l'universalité de ces institutions serait un geste sérieux d'arrogance intellectuelle ou une tentative d'hégémonie culturelle, exercée par la force ou par les armes, la politique, l'économie ou la propagande. Les exporter serait un acte d'impérialisme. En Occident, par rapport à ces différentes conceptions, deux courants de pensée se sont développés : celui qui considère le monde occidental mieux que l'islam, où la démocratie vaut mieux que la théocratie, une constitution libérale vaut mieux que la charia, une décision d'un tribunal indépendant mieux qu'une fatwa.

Selon cette vision, le choc avec le monde musulman est inévitable dans un avenir proche. L'autre, qui croit que nos institutions ne sont pas universelles et ne peuvent donc pas être imposées, et qu'en fin de compte les deux cultures doivent vivre séparément.

Sinon, il y aurait une collision. Ce dernier concept ne peut être partagé.

La confrontation, qui ne conduit pas nécessairement à la confrontation, doit se faire dans le respect du principe des vases communicants, qui permet en fin de compte un rééquilibrage adéquat entre les cultures, qui doit continuellement transmettre des messages et échanger évaluations, jugements et expériences. Dans le passé, c'est précisément l'absence d'osmose culturelle qui a créé des cultures très différentes, qui en fin de compte ne peuvent plus rien faire face. C'est pourquoi le christianisme et l'islam sont si éloignés aujourd'hui. La comparaison produit une nouvelle vie et déplace les eaux de la culture par l'échange de réflexions qui, si elles sont positives, doivent être portées rapidement à l'attention de tous, car l'information est plus rapide que la foudre. Et plus encore, le négatif.

Aujourd'hui en Occident domine l'idée du relativisme, qui prend différents noms : post-éclaircissement ou pensée moderne, pensée sans vérité, déconstructivisme. De cette façon, il n'y a pas de vraies valeurs, mais une pluralité de toutes les vraies valeurs, de sorte qu'à la fin, si tout est vrai, rien n'est vrai, et les hommes se perdent dans les méandres des paroles inutiles et des vaines références.

C'est pourquoi la civilisation européenne se trouve dans une période dangereuse de stagnation et la démocratie, dont elle se vante tant, semble aussi fatiguée que la lumière qui monte dans un champ gravitationnel.

Nous courons ici le risque de ne pas affronter durement le monde islamique, juif ou hindou, mais de transmettre la démocratie qui, dans nos pays dits civilisés, est fermement entre les mains des lobbies du pouvoir économique, qui ne donnent de l'argent qu'aux candidats qu'ils veulent faire élire, pour un régime odieux qui ne respecte ni la liberté ni les droits des individus, qui sont toujours plus marginalisés et battus.

Ce n'est pas pour rien que sont nés les mouvements non globaux de jeunes qui refusent d'adhérer à ce modèle de démocratie que l'on prétend même exporter à d'autres".

Les visages de Kadhafi, de Gandhi et de Ciu-En-Tsin, qui jusque-là avaient été sombres parce qu'ils ne comprenaient pas où il voulait emmener le Prince de Palagonia avec son raisonnement, s'illuminaient. Il a remarqué ce changement et s'est rendu compte qu'il préparait un discours qui serait partagé par tous, alors il a continué à être plus en sécurité :

"Permettez-moi maintenant de présenter une nouvelle hypothèse opérationnelle. A la fin du XVIIIe siècle, les sociétés européennes étaient divisées en plusieurs Etats : le premier était la noblesse, le second le clergé, le troisième la bourgeoisie. Avec la Révolution française, le troisième Etat s'est imposé aux deux autres. Avec la Révolution russe, le prolétariat, appelé le quatrième Etat, a pris conscience de ses droits.

Mais l'entreprise, devenue entre-temps mondiale, peut-elle être classée selon les quatre catégories classiques ? Ou, entre-temps, un autre Etat s'est développé, que l'on peut appeler le " cinquième Etat ", mais qui n'est pas indicatif d'un niveau de classe sociale, mais d'une situation psychologique de sujets qui, en raison de leurs conditions de vie et de travail précaires, ainsi que de leur marginalisation morale et psychologique, peuvent bien être regroupés dans un contexte social unique, qui fonctionne également de manière transversale vis-à-vis des quatre autres Etats, de façon à représenter les plus dégradants et misérables.

487

l'agrégation humaine, qui est actuellement dans une phase d'attente avant de se lancer dans une aventure révolutionnaire ?

Il faut dire que le " cinquième état " doit d'abord être considéré comme un état d'esprit, de ceux qui souffrent d'esclavage, de marginalisation, de solitude, de pauvreté, de faim, de désespoir, d'injustice sociale, d'arrogance et d'arrogance des états et des institutions, le non-respect de leur dignité et de leurs droits fondamentaux, les persécutions politiques, religieuses et ethniques, le chômage et le sous-emploi, les brimades au travail, la dégradation de l'environnement, le manque de sécurité sociale, la mystification et la désinformation.

"Mais, Maître," dit-on à Odoacre, "Qui fait partie du cinquième état ?"

"Les pauvres, les affamés, les esclaves, les déshérités, les multitudes des populations du tiers monde, les malades, les plagiés, les assoiffés de justice, les hommes et les femmes libres et moralement forts qui luttent partout dans le monde pour l'affirmation de la dignité et des droits fondamentaux des personnes et pour le respect de l'environnement. Le " cinquième état " comprend avant tout ceux qui sont énumérés dans le discours du Mont des Béatitudes, dans l'Évangile de Matthieu, à savoir : les pauvres dans la peur, les affligés, les affamés et les assoiffés, les mythes, les miséricordieux, les purs de cœur, les pacifiques, les persécutés pour la justice. Ces sujets ne font pas partie de ces États qui, cependant, vivent de privilèges et de pouvoir, constituant une catégorie distincte de personnes, non classables en classes sociales, mais tous liés à l'idée qu'il y a avant tout des croyances, des hommes, des femmes et l'environnement dans lequel elles vivent, qui doivent être respectées.

"Mais ces hommes, qui vivent dans le cinquième état," dit Odoacre, "qu'est-ce qu'ils proposent ?"

"Essentiellement, deux objectifs : la rencontre de tous les Quintostatisu, hommes et femmes du monde, dans une organisation internationale, avec des ramifications jusqu'au niveau local ; la poursuite de leurs buts, à travers des formations sociales, politiques et économiques.

"Mais à quoi sert le cinquième État ?" a insisté Odoacre.

"Tout d'abord, améliorer les conditions de vie et de travail de tous les hommes et de toutes les femmes, qui sont parfaitement égaux, indépendamment de la couleur de leur peau, de leur sexe, de leur religion ou de leur conviction politique ; Par conséquent, faire manger tous les hommes de la planète, éliminer toutes les formes de pollution de la Terre, lutter contre la falsification des aliments, éliminer toutes les formes de réduction des droits de l'homme et garantir la sécurité et la justice sociale à tous les hommes dans un délai raisonnablement court, réduire la présence de l'Etat et des institutions dans la vie et les activités privées des individus, de répartir équitablement les ressources entre les populations et les individus, de faciliter le progrès technique et scientifique afin d'atteindre les objectifs indiqués, de projeter les hommes et les femmes vers la solidarité et la paix universelles, de vaincre et combattre le fanatisme et l'intolérance, de respecter les animaux et les plantes".

488

Tacque Odoacre. Mais Enrico a pris sa place, et il ne voulait pas en être moins :

"Comment le cinquième état devrait-il être structuré ?"

"Le cinquième État, qui naît d'en bas, doit être fondé sur une formation politique, sociale et économique, reconnue dans ses principes, au niveau local. Au niveau international, dont le siège devrait être choisi dans un pays du tiers monde, un Super Conseil devrait être créé, la "Société libre des hommes et des femmes", composée de sages qui se sont distingués dans toutes les activités humaines pour la sauvegarde de la solidarité et de la paix sur la planète.

Le " Cinquième État " (homme ou femme) doit se considérer comme le serviteur des besoins des autres et ne jamais assumer des attitudes de pouvoir. Dans les formations sociales, politiques et économiques du " cinquième État ", il n'y a pas de hiérarchies, mais des statuts temporaires pour l'exercice des responsabilités et activités collectives ".

"Quels sont les objectifs politiques du cinquième Etat ?"

"Pour répondre adéquatement à cette question, une brève analyse historique des événements du XXe siècle doit être effectuée.

Dans les deux grandes guerres, les démocraties occidentales ont vaincu des systèmes de gouvernement (fascisme, nazisme et communisme) qui étaient contraires au respect de la dignité humaine et des droits humains fondamentaux. Les mêmes démocraties sont aujourd'hui confrontées à deux urgences : la première, interne, parce que leurs systèmes politiques actuels ne parviennent pas à résoudre les graves problèmes de l'humanité (comme la faim dans le monde, la désertification, la pollution et le réchauffement climatique, l'explosion démographique, etc. Ces systèmes sont fermement entre les mains de quelques lobbies économiques, qui transmettent le pouvoir par des moyens parentaux ou par des structures financières, qui sont à l'origine des élections populaires, de sorte qu'il n'y a plus grand-chose de démocratique. Le second, externe, avec la confrontation, dure et violente, avec le monde islamique et les populations sous-développées, dont les besoins que ces gouvernements n'ont pas été en mesure de résoudre, comme conditionnés par ces lobbies du pouvoir économique.

Pour résoudre les problèmes de tous les peuples de la planète, nous devons non seulement réagir militairement aux attentats terroristes, en recourant à la force sans discrimination, mais aussi changer le système d'approche du problème. Dans le même temps, le niveau de représentativité des institutions dites démocratiques doit être relevé, en remplissant de contenu la déclaration selon laquelle "la souveraineté appartient au peuple, qu'il l'exerce dans les formes et dans les limites de la Constitution".

Lorsque les citoyens, fatigués et déçus par les méfaits et les tricheries des politiciens, échappent à leurs engagements politiques, comme l'exercice du droit de vote, la ruse habituelle ne doit pas justifier leur faible participation en déclarant que dans les démocraties les plus avancées, avec un système électoral majoritaire, c'est " physiologique ", mais doit trouver des solutions appropriées, également pour sauver ce peu dont ils disposent.

489

de la démocratie qui est restée dans les Etats occidentaux".

Aucun des invités de Villa Palagonia ne l'avait interrompu dans son long et complexe discours politique. Tony Sagan, en bon Américain, habitué à traiter les problèmes avec pragmatisme, lui a demandé comment ce cinquième État fantôme entendait faire face aux graves urgences mondiales. Pas avec les Cinquièmes Scientifiques, identifiés comme les derniers de la société mondiale.

"Ces derniers, s'ils ne sont pas entraînés par des esprits éclairés qui appartiennent presque toujours aux autres catégories, n'ont jamais affecté l'histoire des hommes".

Il répondit sèchement au Prince de Palagonia :

"Cher Sagan, je suis désolé de vous dire que vous n'avez pas écouté attentivement les paroles de Jean-Paul II. Si nous continuons à aborder les problèmes de l'humanité selon les lois apparentes de la nature, qui nous font voir que dans le monde tout se fait par la violence et la compétition, nous ne sortirons jamais des situations dans lesquelles nous nous sommes engagés. Mais si nous disons que, ayant agrégé et développé la matière pour créer une vie intelligente, seulement grâce aux forces d'assemblage, qui sont la force gravitationnelle, électromagnétique, faible ou forte, vous arriverez à des conclusions de ! toutes différentes. Le monde existe et progresse grâce aux forces d'agrégation, ou dit en termes moraux, grâce à l'amour. Nous, comme nous avons maintenant largement partagé la pensée scientifique de Galilée, qui a jeté les bases de la physique moderne, en nous faisant mieux comprendre les lois fondamentales de la nature, nous devons donc embrasser ce que le Christ nous a montré, comme la seule voie du salut de l'humanité et, pourquoi pas, de l'univers entier : la voie de la fraternité, de l'harmonie, de la solidarité.

En un mot, mon amour.

Nous sommes réunis ici autour de cette table ovale non seulement pour observer ce qui s'est réellement passé au XXe siècle, mais aussi pour arriver à la conclusion que nous devons, à la fin de notre extraordinaire voyage, nous engager dans un monde qui attend de nouvelles voies, notamment culturelles, morales et spirituelles. Et le grand Pape nous les a montrés.

On doit juste les passer en revue."

Kadhafi, Ciu-En-Tsin, Indirà et Ferri étaient très perplexes : ils étaient fascinés par l'objectif d'un monde universellement concordant, croyant en un Dieu unique, mais ils étaient perplexes qu'une telle harmonisation ait lieu sur les paroles du prophète de la religion chrétienne.

Ceci devina le Prince de Palagonia et continua immédiatement :

"N'oublions pas que la foi en un Dieu unique naît avec la religion juive, c'est-à-dire d'un petit peuple qui, bien qu'entouré de nations aux armées puissantes et croyant en de nombreux dieux, expression de forces et de phénomènes naturels, a conservé intacte sa foi. Et cette foi pouvait aussi se construire sur la base de ce sens religieux profond qui se nourrissait des peuples venus d'Orient et que l'on a appelé par la suite

490

Indo-européens.

Le Christ est juif et, avec sa nouvelle doctrine, il n'a pas voulu effacer la religion de ses pères, à laquelle il se réfère constamment, mais l'actualiser, et surtout l'étendre à tous les autres, car le Dieu unique ne peut avoir un peuple élu et ne se tourner que vers lui, mais doit distribuer sa miséricorde à l'humanité entière.

Mohammed, lorsqu'il s'est rendu compte que le peuple arabe croyait encore aux dieux faux et menteurs et qu'à cause d'eux les guerres étaient divisées et continues, il a appelé le Dieu d'Abraham et a reconnu le Christ comme un grand prophète, proclamant ainsi aussi sa foi en un seul Dieu, Allah. Mais tous, d'Abraham au Christ, à Mohammed, croient en un seul Dieu, créateur du ciel et de la terre, et à lui nous devons obéissance et prière.

Le temps est venu, ici dans la galerie des glaces, exhorté à une mission spirituelle aussi haute par les Ummites et les Kurkites, d'unir nos esprits, en faisant un acte de foi en l'unique Dieu Xama, qui n'a pas de nom juif, islamique ou chrétien, mais est en même temps le Dieu des chrétiens, des musulmans, des juifs, des juifs, des hindous et de tout autre être vivant qui demeure partout dans la galaxie et le monde des galaxies, dans notre univers et dans les autres univers qui lui sont associés.

Que le grand Esprit divin fasse des hommes de la Terre un seul peuple, unis par la conquête des espaces sidéraux et par l'affirmation de sa bonté et de sa miséricorde dans tous les coins de l'univers avec tous les autres êtres vivants qu'ils rencontreront dans leurs voyages interstellaires".

Tous se sont levés et, pour la première fois dans l'histoire de l'humanité, des hommes de religions et de races différentes se sont embrassés, se reconnaissant eux-mêmes comme enfants d'un seul Père.

CHAPITRE LV

CHAPITRE LV

Dans lequel nous discutons du "NewAge", un mouvement culturel né à la fin du XXe siècle, à mi-chemin entre le mythe et le sacré, une synthèse de la culture occidentale et orientale.

La galerie des glaces de la Villa Palagonia était plongée dans l'obscurité et le silence.

De temps en temps, on entendait le bruit des moteurs des voitures venant de l'extérieur, qui semblaient siffler, portés par les noctambules, à qui le sommeil vient à la première lueur de l'aube, quand à la lumière du jour les vampires et les sorcières se retirent dans leurs cavernes. Ils attendront que le soleil soit haut, après l'après-midi, pour regarder au-delà des tentes épaisses et pour recevoir la nourriture qui les maintiendra en vie jusqu'à ce que les ombres tombent. Ce n'est qu'alors qu'ils recommenceront à pulser les énergies dans chaque partie de leur corps, qui reviendront, avec l'âme, pour vivre dans l'espace et le temps dans lesquels ils sont enfermés, avant la grande résurrection.

En bâillant, c'est Odoacre qui a pris la parole :

"Je sens que cette aventure touche à sa fin et que nous saurons bientôt quel viatique nous sera confié pour le transmettre aux générations futures. Seront-ils des messages pour le cheminement de l'humanité vers les buts qui nous ont été indiqués ? Notre siècle est révolu. Du nouveau, le vingtième, nous avons vu des images et des scènes qui nous ont fait deviner comment il va évoluer.

Je voudrais cependant savoir quels mouvements culturels ont atteint leur apogée, comprendre si les jeunes, comme cela s'est déjà produit à d'autres époques, seront les protagonistes de puissantes impulsions pour secouer les empires culturels qui dominent les consciences et les masses, perturbant ainsi le sommeil tranquille des conservateurs du pouvoir, qui ne cherchent qu'à garder fermement dans leurs mains ce qu'ils ont vaincu.

"Cher Odoacre, répondit Balthasar, à la fin du XXe siècle, alors que nous pensions que la démocratie avait triomphé en Europe et que les États-nations avaient bien compris qu'ils devaient s'ouvrir pour se développer au sein d'une communauté continentale élargie, afin que la culture s'étende à tous les peuples d'Europe et, de là, au monde entier, plus légère et rapide, sans encombrements sociopolitiques, nous avons malheureusement assisté à la propagation d'une nouvelle dictature, plus dangereuse que celle imposée par les régimes politiques : la dictature de la sous-culture d'une partie politique, de cette gauche radicale qui ne permet que le développement de ces arts - de la poésie à la musique, de la cinématographie à la littérature et à la peinture, de la philosophie à la science - qui sont instrumentaux 492

à la conversion des peuples à leurs idéologies politiques. Nous sommes revenus à un Moyen Âge où ce n'est plus l'Église, devenue aujourd'hui paradoxalement plus critique et libérale, qui nie que la terre tourne autour du soleil, mais les mouvements culturels de gauche qui brûlent sur le bûcher tout ce qui n'est pas en accord avec leur manière de penser. Avec le temps, cela est devenu ennuyeux, répétitif et a bloqué tout ferment culturel. On s'est embourbés. Des prix littéraires et artistiques sont décernés, dans les coulisses de ces gentlemen dispensateurs de culture éphémère, à des poètes et musiciens de convenance. Aujourd'hui, la bonne musique n'est plus entendue, parce que la gauche radicale a proclamé que le ton est plébéien et pour des oreilles peu sophistiquées et, par conséquent, les dissonances les plus incompréhensibles sont élevées. Puisque les mélodies, dont les auteurs des XVIIIe et XIXe siècles ont fait des variations extraordinaires, n'habitent plus le cœur flétri de ces pseudo-compositeurs, ceux qui sont alignés avec le régime culturel dominant ont le culot de proclamer que les motifs populaires, dont la belle musique a été tirée, ont tous été maintenant copiés, donc ils sont épuisés comme les fils d'or d'une ancienne mine. Et en bas, des compositions inaudibles, aux ambiances raréfiées et sans substance, qui visent à tromper ces pauvres conformistes qui, pour ne pas paraître incompétents, vont à ces concerts, en applaudissant. Quand est-ce que ce spectacle va se terminer ? Quand un enfant crie que l'empereur marche nu ? Ces compositeurs du néant s'adapteront à l'histoire lorsqu'ils quitteront ce monde. Je prépare le terrain. L'animateur de télévision donne les nouvelles de la mort de l'illustre maître. Mais comment accompagneront-ils les images de leur musique, qui n'est pas là ? C'est là que le tour sortira dans tout son drame.

Le cher disparu n'a même pas laissé un morceau de musique qui puisse servir de commentaire sur les paroles du journaliste. Surtout parce que les gens ne connaissent pas sa musique. Ce n'est pas dans ses oreilles."

"Et les ennuis, exhorte Faust, si un poète, n'appartenant pas à leurs rangs, ose produire des vers, surtout s'il exerce cette activité sans avoir le cachet, imprimé devant leurs critiques, qui exercent cet art noble par profession. Un fonctionnaire de l'Etat, un magistrat, un homme d'armes, peut-il composer des pièces poétiques, élever les paroles à l'amour et, par des métaphores, aller au-delà ? C'est incompréhensible et inacceptable pour eux. Soit vous êtes poète de naissance, parce que vous êtes né d'une mère, déjà politiquement orientée vers ses positions, soit vous êtes l'un d'eux, soit vous êtes russe (ce qui s'est passé une fois quand il y avait l'empire soviétique, maintenant vous devez être cubain ou protestataire sud-américain), soit vous avez des tendances qui sont hors norme.

Sinon, vous êtes viré. Vive l'acteur, le metteur en scène, l'intellectuel qui satire contre ses adversaires politiques, parce qu'à la fin, ils auront la juste récompense avec des prix Nobel, des Oscars et tout ce que la providence de gauche peut donner de plus aux fidèles.

493

"Les jeunes du monde entier se réveillent et se rebellent avec toute l'ardeur que vous avez dans le cœur contre ce nouveau nazisme culturel, qui brûle de nouvelles idées et une nouvelle culture dans les fours crématoires ", dit Simon.

"J'espère, dit Don Pedro, que l'Eglise ne sera plus conditionnée par cette gauche et qu'elle encouragera le développement des cultures de tous les bords politiques d'où elles viennent, à commencer par la droite historique européenne, qui a été barbarie, parce qu'elle est coincée. Aujourd'hui, les artistes fuient vers leurs rives, car, hélas, ils vivent aussi de pain. Nous devons avoir le courage, enfin, de rejeter cette culture et de regarder vers l'avenir, en laissant derrière nous les terrifiés, les bienveillants et les conformistes. La gauche culturelle est un réceptacle au conservatisme aveugle et obtus et il est temps de l'enterrer. Mais pour cela, il faut que d'autres cultures grandissent et c'est le point le plus douloureux".

Odoacre et Enrico avaient écouté attentivement les témoignages des invités du XXe siècle. Quand ils ont terminé, ils ont demandé si quelqu'un pouvait leur parler des mouvements, s'il y en avait eu, vraiment nouveaux dans le paysage philosophique et culturel du monde du XXe siècle.

C'est Tony Sagan qui a pris la parole :

"A la fin de notre siècle, un mouvement culturel a pris racine, à mi-chemin entre le mythe et le sacré, auquel le label NewAge a été imposé.

J'aimerais en discuter avec vous, pour comprendre si la nouvelle route mènera à un bon port".

Tout le monde s'est calmé, aussi bien les invités de 1900 que ceux de 2000, parce qu'ils ont compris, les premiers, qu'un sujet d'intérêt particulier était sur le point d'être abordé, les seconds, qu'un sujet avait été abordé, sujet encore très controversé, tendu et discuté.

"Le fondateur de ce mouvement était un jésuite, le Père Anthony De Mello, né à Bombay en 1931 et mort à l'âge de 54 ans à New York. Bien qu'il ait étudié dans les meilleures universités catholiques des États-Unis, l'Inde était restée dans son cœur et la religiosité de sa terre l'avait accompagné dans ses digressions théologiques. Il a essayé de montrer les chemins d'une nouvelle spiritualité, de soutenir l'homme dans ses problèmes quotidiens, dans ses afflictions psychologiques, en utilisant l'ironie. Il a raconté des blagues sur tout pour faire comprendre aux gens que la vie est avant tout insouciante et joyeuse. Certaines personnes bien intentionnées pensaient que sa pensée était naïve et simpliste.

Mais il n'a jamais pensé à devenir une haute philosophie ou un Père de l'Église, comme les illustres prédécesseurs de son Ordre : il voulait seulement aider les gens à surmonter les moments les plus difficiles et dramatiques de la vie quotidienne, surtout ceux qui se confrontent quotidiennement. Il était et est toujours très aimé des jeunes. La Congrégation du Vatican pour la Doctrine de la Foi le suit avec attention depuis quelque temps. Puis, après s'être méfiée, elle le rejeta sans appel, considérant sa pensée comme un mélange de christianisme et de tradition orientale. Donc ses écrits ont été

494

accusés d'être incompatibles avec la foi catholique, ce qui pourrait causer de graves dommages.

Les dernières œuvres du père jésuite, ses anthologies posthumes, contenant des maximes, des histoires, des leçons de vie, dans lesquelles Dieu vit ensemble avec des plaisanteries et avec un monde trop profanateur et profané, ont fini sur l'index".

Nous avions espéré qu'avec ce mouvement, né en Occident sous l'impulsion d'un religieux, né en Inde, qui connaissait donc bien nos racines et nos besoins spirituels, un processus de renouveau de toutes les religions s'engagerait, pour en construire une nouvelle qui embrasse les aspirations de tous les hommes à avoir une religion véritablement universelle. Pour que le matin, au lever du soleil, nous puissions nous incliner sans distinction devant l'Unique.

Don Angelo Castronovo, toujours attentif à tout ce qui concerne le mystique et le sacré, a demandé de pouvoir rencontrer le religieux en tout point de l'espace-temps qu'il était.

Palei leva les yeux : ses yeux flamboyaient et projetaient un rayon de lumière qui ouvrait une brèche dans les murs de la galerie des glaces et s'aventurait dans les rues les plus cachées de l'univers connu. Il a illuminé un lieu inconnu, certainement pas terrestre, parce qu'il n'y avait pas d'objets habituels. Le père jésuite était rassemblé en prière, le visage contrit tourné vers une lumière diaphane, comme s'il expiait le péché.

Quand il a remarqué la présence de Don Angelo, il a pensé qu'un esprit bienveillant lui avait été envoyé pour le conduire ailleurs, où il aspirait à aller.

Le maire de Bagheria s'est approché discrètement de lui et a immédiatement révélé sa nature et sa mission.

"Êtes-vous un nouveau Dante Alighieri, qui se précipite dans le monde des enfers pour rendre visite aux esprits qui, bien qu'ayant bien fait dans la vie, ont parfois déformé, quoique inconsciemment, la pensée du Christ," demanda De Mello.

Don Angelo n'a pas osé l'interrompre, comprenant que le fondateur du Nouvel Age ouvrait son âme pour donner une véritable interprétation de sa pensée.

"Quand j'ai quitté l'Inde où je suis né et que j'ai commencé à étudier en Amérique, j'ai réalisé que l'Occident et l'Orient ne pouvaient continuer à vivre séparément. Il fallait trouver un moment de synthèse de leurs cultures. Les religions respectives ne peuvent s'appuyer sur leurs propres croyances, mais doivent les dépasser pour développer la fraternité et la tolérance entre les hommes. J'ai commencé à parler de bonheur et d'amour pour revenir à la pensée du Christ et de la nature, qui n'est pas violence, mais joie et célébration, chaque jour. Même celle de la crucifixion de Jésus, parce que son sacrifice n'est pas l'affliction et la mort, comme on veut le faire croire dans quelques sombres processions, mais un prélude à la grande symphonie de la résurrection et de la vie".

Il a regardé droit dans les yeux de Don Angelo :

"Je vous exhorte à vous rappeler que l'Evangile contient un message personnel

495

et simple : ne laissez personne la jouer pour vous, pas même les prêtres. Vous devez, cependant, l'écouter avec le cœur et avec le cœur et les œuvres de la vie donner votre réponse. Cette pensée peut sembler irrespectueuse de l'autorité sacerdotale, mais l'important n'est pas de sauver un prêtre, mais l'âme de tous les hommes".

Don Angelo décida d'intervenir, illuminé par Palet :

"La Congrégation du Vatican pour la Doctrine de la Foi a dit que dans ses premiers écrits, tout en notant les influences évidentes des courants spirituels bouddhistes et maoïstes, vous étiez toujours dans la spiritualité chrétienne. Mais déjà dans les suivantes, il y a un écart progressif par rapport aux contenus essentiels de la foi chrétienne. Pourquoi est-ce arrivé ?"

"Parce que dans mes premiers écrits, je n'ai jamais osé critiquer l'autorité du clergé, réalisant ma pensée d'amour et de bonheur comme saint François. Puis, quand j'ai commencé à remarquer que les saints inquisiteurs étaient des saints endormis et sanctifiés par les religieux endormis comme ils l'étaient et que j'ai invité les gens à ne pas donner d'importance à ce que la société et la religion prêchent (la société canonise seulement ceux qui s'y conforment ; il en était ainsi même au temps de Jésus et cela continue à l'être aujourd'hui ; ils ne pouvaient canoniser Jésus car il ne le permet pas et pour cela ils le font sortir), la pensée bien pensée a commencé à bouder leurs nez. Ils ont dit : "Qui est ce type qui nous critique ? Comment oses-tu ? Pour qui se prend-il ? Je ne me suis pas laissé intimider et j'ai continué mon chemin, qui est celui que le Christ m'a indiqué et que j'ai proclamé aux quatre vents que Jésus a été tué par les bons en service, par les plus respectés et estimés de cette société.

Des religieux l'ont tué. "Pourrais-je, après ma mort, être estimé et sanctifié par ceux que j'ai indirectement critiqués ?"

Don Angelo l'a scruté attentivement dans les yeux, dont la profondeur mettait en valeur des lunettes voyantes. Le visage était large et la bouche ouverte et large comme celle qui parle beaucoup. Ses dents irrégulières accentuaient sa pensée frénétique et révolutionnaire.

"Vous avez proposé Dieu comme pur vide et défini Jésus non pas comme le fils de Dieu, mais comme celui qui enseigne que tous les hommes sont enfants de Dieu.

"Sommes-nous ou ne sommes-nous pas tous enfants de Dieu ? L'Absolu est-il notre Père ou non ? Le Christ nous l'a dit et peu importe qu'il soit seul ou que nous soyons tous avec lui enfants de Dieu, que ce soit le vide pur, d'où descendent les énergies pures".

"Mais c'est ainsi qu'elle identifie Dieu à la nature. Beaucoup de philosophes et de théologiens l'ont déjà fait, mais les religions monothéistes ont finalement prévalu, plaçant Dieu hors de l'espace et du temps.

"Mais pas au-delà du vide pur, d'où tout descend, l'espace, le temps et les énergies impures."

Avec ces mots, De Mello se posa en disciple ignorant l'existence de la

496

une doctrine universelle que Palet diffusait depuis quelques nuits dans la villa de Patagonie : il avait inconsciemment pressenti la nature de Xama et les lois immuables des réalités multidimensionnelles.

Don Angelo a préféré changer de sujet :

"Vous avez dit que les aigles qui se prennent pour des poulets, ce sont nous, pauvres hommes et femmes, condamnés à l'incapacité de voler haut".

"Pourquoi me tentez-vous ? Je lui dis que ce ne sont pas les poulets qui se croient aigles, mais les poulets qui se croient aigles, et tels sont nous qui, bien que nous ayons un fort esprit pour nous élever au-dessus des plus hauts sommets, sommes la tête baissée, qui sommes élevés uniquement pour regarder ceux qui sont au-dessus de nous, car nous les y avons placés. Dieu a inutilement placé sa tête au-dessus de nos cous pour pouvoir lever les yeux.

L'osselet de la colonne vertébrale, qui remplit cette fonction, s'atrophie lentement. Beaucoup de mystiques nous disent qu'en plus de l'esprit et du cœur avec lesquels nous communiquons avec Dieu, nous sommes dotés d'un esprit mystique et d'un cœur mystique, faculté qui nous permet de connaître Dieu directement, de le saisir et de le sentir dans son être même, bien que de manière sombre.

Alors que Don Angelo retournait à son époque, les paroles de son père jésuite continuaient à résonner dans la galerie des glaces :

"Nos maîtres hindous disent : "Une épine est enlevée d'une autre. Ils veulent dire par là que vous serez sage en utilisant une pensée pour vous libérer de toutes les autres pensées qui envahissent votre esprit.

"Les fantasmes ne vous donnent pas seulement une pénétration dans les profondeurs de vous-même, mais aussi, d'une manière mystérieuse, ils vous changent.

"Les meilleures choses de la vie sont gratuites. Des choses comme la vue, la santé, le coup de foudre, la liberté et la vie elle-même. Le problème, c'est qu'on n'en profite pas vraiment. Nous sommes trop inquiets de ne pas posséder assez de choses qui sont très secondaires : de l'argent, des vêtements élégants, la gloire parmi les hommes.

Lorsque la salle fut illuminée, Odoacre et Enrico étaient perplexes quant à l'avenir de ce mouvement religieux et pensaient qu'il ne durerait pas plus d'une saison dans un monde incrédule, qui s'est englouti en peu de temps.

Ils commentaient sévèrement, ce qui blessait le cœur : "Heureux le Christ qui a prêché la bonne nouvelle il y a deux mille ans. Aujourd'hui, on se serait moqué de lui et il n'aurait même pas eu une mort glorieuse, faisant ainsi sa résurrection en vain".

Le député Saterial n'a pas repris une pensée aussi atroce et s'est adressé aux invités de l'an 2000 en ces termes :

"Si j'ai bien compris, en cette fin de siècle, qu'elle est entrée pour nous il y a quelques jours, vous vous retrouverez à vivre le temps des religions sans Dieu et sans Église".

"Il y a des années que dans le monde occidental, mais surtout aux Etats-Unis.

497

Unis et en France, poursuit Tony Sagan, il y a une ère post-chrétienne où certains commencent à s'abandonner aux pratiques bouddhistes et aux nouvelles formes, où toutes les traditions sont brisées pour faire place à une liberté absolue dans le domaine religieux. Le christianisme semble sortir d'une confrontation avec les cultures laïques, en particulier avec les cultures communistes et postcommunistes, plutôt meurtries et tend donc à se transformer. Mais le judaïsme et l'islamisme aussi sont soumis aux épreuves et aux répercussions des tendances qui prêchent l'individualisme spirituel. La crise des idéologies politiques semble également avoir affecté les religions, qui semblent usées et fatiguées. L'homme a tendance à pratiquer une religion de bricolage et ne cherche pas la communauté et la communauté religieuse. Chacun, idéalement, construit son autel dans la maison et là, comme les anciens Romains, pratique le culte des pénates et des esprits qui protègent sa maison. La relation entre les sujets politiques et religieux semble aujourd'hui disparue : la formule inventée au XIXe siècle de l'Église libre dans un État libre, ou vice versa, ne semble plus avoir aucun sens. Aujourd'hui, nous sommes à la recherche d'un sujet religieux détaché de toute forme de contrôle institutionnel, libre dans ses croyances, qui vous conduit à la pensée spirituelle de façon spontanée et sans formules précuites.

Mais où les hommes de l'hémisphère dit occidental, où tout est profané et où tout est vécu dans l'indifférence et l'incrédulité générale, peuvent-ils chercher ce nouveau sujet religieux et ensuite le trouver ? En Afrique, en Inde, parmi les vieilles sectes religieuses du christianisme ? Je ne pense pas que ce soient les bonnes routes. C'est pourquoi les jeunes sont de plus en plus attentifs à ce mouvement mystique du Nouvel Âge, un mélange de religions chrétiennes et orientales, en premier lieu le bouddhisme, avec une vision globale et unitaire du cosmos, à travers des réalités virtuelles et des réseaux spirituels, selon une méthodologie informatique.

Vous essayez de faire une soupe avec tous les ingrédients, de sorte que vous obtenez à la fin de leur mélange, la bonne concoction. Mais par là, vous n'irez nulle part. C'est pourquoi je dis que le Nouvel Âge n'est pas la porte du bercail".

"Cher Saterial, je pense que bien que vous n'ayez pas vécu à notre époque, vous avez compris, peut-être parce que vous êtes détaché des événements les plus récents, que ce que nous vivons aujourd'hui est sacrément éphémère, comme tout ce que nous produisons dans le domaine de la technologie et des arts. Nous courons trop vite et rien ne se consolide ", a dit Federico.

"Certes, les nouvelles découvertes de la mécanique quantique et la théorie de la relativité générale nous ont fait entrer dans le microcosme et le macrocosme, enveloppés d'un dynamisme frénétique qui enveloppe et bouleverse tout.

Aujourd'hui, nous pouvons voir, évidemment avec notre esprit, naître du vide absolu des particules virtuelles ou des fantômes qui peuvent devenir réels s'ils traversent des énergies positives, et les univers parallèles sont flanqués d'infinité dans une réalité multidimensionnelle qui nous consterne. Dans ce fouillis de choses, où allons-nous mettre...

498

Dieu ? Dans le vide pur comme De Mello le veut, ou au-delà de tout autre chose ? Mais une fois que nous l'avons réglé d'une manière ou d'une autre, quelle relation a-t-il avec les réalités multidimensionnelles ? Est-il l'Esprit, la Conscience Cosmique, l'Energie Pure, la Vie en création continue, ou comme le voulaient les penseurs médiévaux, le Moteur immobile dont tout part ?

"Son raisonnement est bien construit, mais ce que je veux savoir, c'est si l'homme de l'an 2000 deviendra une religion pour lui-même", interrompt Henry.

Elle a dit qu'elle le désignerait :

"Ceux qui s'aventurent dans les réseaux du Nouvel Âge deviennent capables de créer leur propre sphère spirituelle, et n'ont pas besoin d'intermédiaires entre eux et Dieu. Puisqu'il n'y a pas de dualisme entre le bien et le mal, vous vous immergerez de plus en plus dans la nature, vous vous mettrez en harmonie avec vos semblables humains, pour essayer de vivre en harmonie avec le cosmos. De cette façon, le panthéisme revient à la mode, dans laquelle Dieu est confondu avec la création et l'imprègne et l'homme lui-même devient Dieu parce qu'il contribue avec lui à la réalisation des fins universelles".

"Le Nouvel Âge", a dit Tony Sagan, "s'estompe maintenant, parce que ce qu'il promettait, comme le bien-être et le bonheur, ne s'est pas produit, et aujourd'hui les hommes veulent tout et immédiatement. Nous nous dirigeons vers le Prochain Age, vers une vision plus individualiste et égoïste de chaque moment religieux. Le Vatican a toujours regardé avec suspicion le Nouvel Âge, mais sa nouvelle version, le Prochain Âge, est considérée comme encore pire".

Le vieux Faust a décidé d'intervenir à ce stade :

"Quand nous parlons des moments supérieurs de l'homme, je me rends compte que la discussion devient plus vivante et intéressante. Cela signifie que nous sommes des enfants de notre temps. Il y a quelques décennies, nous n'aurions pas prêté attention à ces questions, le matérialisme et l'historicisme prévalant. A l'époque, nous étions à la recherche du succès personnel, devant lequel nous piétinions tout sentiment. Le désir ardent de l'esprit et du surnaturel s'était éteint. Tout cela a appauvri les âmes et surtout les jeunes, qui se sont perdus en cherchant des moyens d'échapper aux réalités bouleversantes. Ainsi, les protestations violentes et le terrorisme étaient également bien, afin de ne pas être pris au piège dans l'abulisme et l'étouffement présents. Lorsqu'il est apparu clairement qu'il s'agissait là aussi d'une mode simple, le découragement a été total et aucun autre moyen n'a été recherché. Tout est devenu relatif, y compris les valeurs de notre civilisation, qui n'étaient plus considérées dignes d'être défendues. Même les droits fondamentaux de l'homme, acquis à des prix très élevés par le sacrifice de vies humaines, ont été jugés non absolus et donc non exportables vers d'autres cultures, notoirement arriérées, qui imposent des comportements inhumains aux individus. Nous étions passés de la violence à l'agnosticisme et à la ménéphrite. Chacun, individu ou peuple, peut construire son propre avenir au mépris de tout sens de l'humanité, même sans respecter la vie et les droits des autres, dans l'indifférence absolue de tous. Ils n'avaient même pas besoin de les regarder, parce que la simple observation, comme...

499

c'est un principe de la mécanique quantique, il cause perturbation et inconfort. Mais quand tout semble s'effondrer, voici renaître le désir de pénétrer l'inconscient et le métaphysique, tout ce qui est placé dans une dimension qui ne peut être comprise avec raison seule. Et un grand mérite dans la réévaluation des phénomènes religieux doit être attribué au mouvement du Nouvel Âge, qui aura suivi des voies peu orthodoxes, mais au moins il a posé le problème de l'au-delà, ne pas imposer des rites et des formules aujourd'hui effacées, initiant la recherche de nouvelles perspectives, qui sont sans doute la forte aspiration des hommes autour du monde non seulement à avoir un marché global et une monnaie unique et pour rassembler toutes les théories physiques dans une Grande Théorie de l'unification, mais aussi et surtout une seule religion, avec un seul Dieu, qui porte le même nom pour tous, qui sait pourquoi nous vivons dans une pluralité de galaxies, d'étoiles et de planètes, où ils peuvent naître et se développer, avec des corps, des sensibilités et des âmes différentes de nous, êtres vivants et intelligents, qui ne connaissent ni Christ, ni Confucius, ni Bouddha, ni Mahomet, ni Allah, ni Jahve.

Le vieux Faust regardait intensément dans les yeux de tous les invités de la villa, tandis que le Prince de Palagonia était heureux de l'écouter :

"Lorsqu'une telle religion sera apparue, l'humanité aura fait un grand pas en avant et n'aura pas besoin de mettre ses pieds sur d'autres mondes pour connaître l'ensemble.

Palet se leva et proclama solennellement :

"A vous, disciples de cette nouvelle religion, je confie la tâche d'évangéliser le peuple pour qu'il croie en Xama, le seul Seigneur de l'Univers, qui attend la fin des temps, avec Xipron et Zarel, pour annihiler Thuser et reconstruire la Grande Maison où tout être qui a une âme, même la moins sensible, trouve sa demeure éternelle pour se faire du bien et vivre en harmonie universelle.

500

CHAPITRE LVI

CHAPITRE LVI

Dans lequel le Cardinal Joseph Ratzinger, l'un des théologiens les plus raffinés du catholicisme, défenseur attentif de ses dogmes considérés comme incontestables, parle du grand changement que vit l'humanité, deux mille ans après l'apparition du Christ sur terre.

Le cardinal Joseph Ratzinger avait la tête posée sur un avant-bras, qui était érigé, comme une colonne, sur le bureau. La machine à remonter le temps l'a donc surpris, tandis qu'un insecte, fatigué de sentir les fleurs, voltigeait bruyamment au-dessus de sa tête canute, peut-être attiré par le mouvement rouge.

Il avait honte sur une feuille de papier de certaines de ses pensées, que les invités de la villa ont pu lire.

"D'une certaine manière, le relativisme est devenu la vraie religion de l'homme moderne, une dictature qui ne reconnaît rien de définitif et qui ne laisse comme dernière mesure que le moi et ses désirs. Contre cette tromperie des hommes, nous, chrétiens et catholiques, avons une autre mesure : le Fils de Dieu, le vrai homme. Nous devons mûrir une foi adulte, à laquelle nous devons conduire le troupeau du Christ. Et peu importe si, pour avoir une foi claire, nous sommes étiquetés comme fondamentalistes".

Il a levé la tête et a posé ces questions à haute voix :

"La force qui a transformé le christianisme en une religion mondiale a consisté dans sa synthèse du oui entre raison, foi et vie. Pourquoi ce résumé n'est-il plus convaincant aujourd'hui ? Pourquoi la rationalité et le christianisme, au contraire, sont-ils aujourd'hui considérés comme contradictoires et mutuellement exclusifs ? Qu'est-ce qui a changé dans le premier et qu'est-ce qui a changé dans le second ?"

Il se leva sur le dos et, comme s'il avait perçu que quelqu'un l'écoutait, il continua :

"Les défenseurs de la foi chrétienne ont répondu à ces questions, considérant qu'aujourd'hui ils ne croient plus à la loi et à la civilisation que nous avons créées. Beaucoup commencent à douter que Jésus soit vraiment le Fils unique de Dieu. La pluralité des croyances et des religions - selon eux - a conduit à croire que toutes les religions peuvent être également valables. Il est donc nécessaire de réinterpréter les paroles des évangélistes qui, enthousiasmés par les œuvres du Maitre, auraient trop élevé sa figure. Aujourd'hui, le relativisme semble être le fondement de la démocratie et en 501

vece est une dictature qui est en train de saper les fondations sur lesquelles notre culture et notre civilisation ont été construites.

Dans le domaine religieux, on dit depuis des siècles qu'il n'y a pas de salut en dehors du Christ. Aujourd'hui, cette exclusivité est tombée en désuétude et on préfère dialoguer, je me demande : pour quoi et sur quoi ? Le dialogue est certainement un instrument de découverte de la vérité, car il permet de découvrir les contradictions et de réduire les erreurs. Mais dans le contexte religieux, la fonction du dialogue a été remplacée par la Révélation, par laquelle la vérité nous a été précisément révélée. Certaines considérations, telles que " le dialogue interreligieux fait partie de la mission évangélisatrice de l'Église ", sont plutôt ambiguës et ne contribuent pas à clarifier que le dialogue est l'instrument de la mission évangélisatrice et non un élément de celle-ci. Si nous ne sortons pas de cette ambiguïté, nous courons le risque qu'à l'avenir l'œuvre d'évangélisation passe à travers une forme masquée d'impérialisme, qui conduirait inévitablement à la confrontation. Je crois que nous devons revenir aux paroles du Christ : "Allez dans le monde entier et prêchez l'Evangile à toute créature", non pas tant que tous les hommes finissent par croire en notre Dieu et, quand je dis le nôtre, je souligne son aspect possessif et égoïste, mais en tout ce que le Maître a prêché pour conduire l'humanité vers l'amour, le bien et la paix.

Le cardinal resta réfléchi et attendit, comme si quelque chose devait arriver.

L'arabe Mohammed Kadhafi, l'hindou hindou hindou hindouiste Gandhi et le juif Daniele Ferri, n'ont pas perdu de temps et ont demandé à pouvoir entrer en contact avec ce prélat, un des théologiens les plus raffinés du catholicisme, défenseur prudent de ses dogmes considérés indiscutables. Elles devaient l'amener à réfléchir sur ce que le XXe siècle venait de produire, qui venait de s'écouler, dans tous les domaines et le faire méditer surtout sur deux points : l'actualité de la pensée, non pas tant du Christ, qui n'est pas discuté, mais de l'Église par rapport aux découvertes scientifiques et technologiques les plus récentes, et la possibilité qu'un jour cette humanité troublée puisse avoir une seule religion, faisant tomber les frontières du fanatisme et de l'intolérance.

Ils se sont soudain retrouvés devant lui, assis sur des chaises en bois, très simples sans rembourrage, mais décentes.

Comme cela s'était produit lors des apparitions avant la rencontre des autres personnages historiques, le cardinal non seulement n'a pas montré de surprise, mais il a empêché ses invités inattendus :

"Je vous attendais ! On m'a dit qu'un jour je rencontrerais des êtres prodigieux avec lesquels je pourrais affronter le grand changement que vit l'humanité, deux mille ans après l'apparition du Christ sur terre et que ce fait serait la prédiction de grands événements concernant ma personne. Je ne sais pas ce que ces événements peuvent être, et je tremble en pensant seulement à ce que Dieu m'aurait réservé.

502

Kadhafi, Gandhi et Ferri ont dit qui ils étaient, d'où ils venaient et quelle mission ils et leurs compagnons s'étaient vu confier dans cette aventure extraordinaire.

Le cardinal a répété : "J'attendais et je remercie Dieu de m'avoir donné l'occasion, avant de clore mon existence terrestre, d'exprimer mes pensées sur les graves maux qui affligent l'humanité aujourd'hui, et qui ne peuvent être éliminés par une mauvaise interprétation des événements extraordinaires survenus en Judée et Galilée il y a deux mille ans".

Il se leva, s'approcha de la fenêtre et regarda au-delà des jardins du Vatican, vers ces horizons impénétrables que son âme, assoiffée de connaissance comme d'immensité de Dieu, cherchait constamment.

Les trois invités ne bougeaient pas ; ils le suivaient des yeux, essayant de ne bouger aucune partie de leur corps.

Ratzinger, après avoir bien inspiré, revint s'asseoir et prit la parole :

"Nous n'allons pas au-delà des colonnes d'Hercule, comme Ulysse, qui a fait naufrage et est mort parce qu'il croyait avoir vu la montagne du Purgatoire, croyant ainsi avoir violé la loi de Dieu. Nous traversons avec l'esprit, voyageurs conscients, les frontières de l'univers qui nous comprend inexorablement, bien conscients qu'au-delà d'eux il n'y a pas d'autre montagne du Purgatoire. Cela nous sauvera-t-il de la mort éternelle ou nous endommagera-t-il à jamais, sans craindre de défier l'inconnaissable ?"

"Le siècle dernier a été essentiellement marqué par la complexité, interrompit Ferri. "Les tentatives des théologiens, des philosophes et des scientifiques de tout réduire à l'unum ont été inutiles. Le monde semble profiter de cette extrême incertitude et dispersion dans laquelle il vit, préfigurant même une nouvelle apocalypse, causée par une météorite folle qui tombe sur la terre ou par des explosions simultanées de volcans. Pas à cause de ça, il a peur de disparaître. Pourquoi, Votre Éminence, sommes-nous confrontés à cette contradiction ?"

"Parce qu'au XXe siècle, il y a eu tant de ces événements et tant d'autres si variés, comme jamais auparavant, et cela nous fait croire que nous sommes sinon le Créateur, du moins les créateurs de chaque petit événement, qui peut susciter l'émerveillement et changer totalement l'histoire des hommes et de l'univers entier. D'une part, les Etats libéraux et socialistes, le nazisme, le fascisme et le communisme, les empires coloniaux, l'opposition des deux superpuissances, la terreur de la guerre nucléaire, se sont effondrés et la validité des régimes démocratiques commence à être remise en cause et avec eux les " cartes " qu'ils ont créées, comme les déclarations des droits humains fondamentaux, ont été obtenues avec tant de sacrifice et de dépenses des grandes idéologies, qui se sont dispersées comme la cendre au vent, qu'il est désormais difficile de savoir quel sens donner aux termes civilisation et progrès, qui ont été dispersé comme D'autre part, nous assistons à l'exigence de plus en plus pressante de l'émancipation des Noirs, des femmes, aux profondes transformations économiques et sociales : tous les hommes de la Terre.

503

veulent manger pas plus de trois fois par mois, mais trois fois par jour, comme les Occidentaux obèses, et vivre plus,

Cent ans, cent vingt, cent cinquante, cent cinquante, deux cents et qui sait, un jour, ne meurent jamais, sauf dans le dernier moment de la vie de l'univers. Dans ce scénario choquant, avec un monde affecté par un dynamisme frénétique, la révolution informatique, la mondialisation des marchés et le triomphe de la biotechnologie, qui devra produire de la nourriture et de l'énergie pour les plus de cent milliards de personnes qui peupleront la Terre en l'espace de deux cents ans.

"Gandhi a eu l'occasion de se demander "Ignorant ce que le Christ a déclaré il y a deux mille ans en imposant des dogmes irréfutables, ou en interprétant correctement sa pensée, allant ainsi au-delà et essayant de comprendre ce qu'il voulait dire quand il se proclamait Fils de Dieu" ?

Le cardinal regarda les mains d'Indirà qui, pendant qu'elle parlait avec détermination, restait posée sur ses genoux ; il ne voulait cependant pas échapper à ce qu'un esprit partisan aurait défini comme provocateur :

"Quand j'étais jeune prêtre, mon vieil évêque m'a dit qu'au cours des deux mille ans qui ont suivi la mort du Christ, de nombreux crimes horribles avaient été commis en son nom et que l'Église en était directement responsable. Avant de passer au nouvel évangile, dit-il, il faut se purifier, comme le Christ l'a fait, en jeûnant pendant quarante jours dans le désert et en recevant le baptême de Jean-Baptiste. L'Église doit d'abord jeûner et ensuite se purifier dans les eaux de la vie la plus pure. Ainsi, comme vous l'avez demandé à juste titre, vous devez revoir tous les évangiles, non seulement ceux acceptés par Matthieu, Marc, Luc et Jean, mais aussi ceux des agnostiques et tous les documents qui ont été découverts, y compris les manuscrits de la Mer Morte, pour définir exactement ce que le Christ nous a dit et laissé, car nous ne pouvons plus compter sur la sélection faite à l'époque, lorsque des buts très différents prévalaient pour déclarer un document authentique. Nous devons savoir aujourd'hui pourquoi les fidèles demandent si fort, et nous ne pouvons pas nous cacher derrière les vérités communes habituelles et avoir peur d'affronter des questions brûlantes, en allant nous réfugier en Afrique ou en Amérique du Sud, où ces populations ne posent pas encore autant de raisons.

Nous risquons de perdre l'Europe et le monde civilisé, qui ont eu la chance d'avoir des philosophes comme Descartes et Kant. Nous ne devons pas finir comme ces politiciens communistes d'Europe occidentale qui, au moment où l'on parlait des graves lacunes et injustices du régime soviétique, étaient pâles et visiblement en difficulté, laissant ainsi apparaître clairement qu'ils n'étaient pas convaincus non plus de ce qu'ils disaient".

Il ajouta avec force : "Nous ne sommes pas un parti, mais des hommes qui croient fermement en ce qu'un autre homme nous a dit, qui, pour rendre crédible ce qu'il a dit, n'ont pas échappé à l'horrible mort dont ils l'ont eu.

504

la croix en est une. Il faut nous convaincre !"

Il avait les deux mains sur son bureau et il ne pouvait pas les garder immobiles.

"Ce vieil évêque m'a dit un jour sérieusement qu'il croyait en Jésus-Christ non seulement parce qu'il était ressuscité, comme Paul l'avait dit, mais pour tout ce qu'il avait dit, car celui qui meurt en mourant ne peut que dire la vérité. Il l'a dit ! Le moment le plus exaltant et le plus mystérieux de la vie et de la prédication du Christ n'est pas sa résurrection extraordinaire, mais son choix de mourir, quand il répondit à Caïphe, qui lui demanda s'il était le Fils de Dieu, "tu le dis".

"Un homme aussi tolérant que le Christ, qui demandait un amour absolu pour son prochain, ne se placerait jamais, jamais, jamais, dans une position de suprématie sur les autres. Les textes sacrés doivent être lus et interprétés à nouveau. L'heure est venue !"

Ferri se leva, regarda aussi par la fenêtre, puis se tourna vers les personnes présentes et il commença :

"Entre 1947 et 1956, plus de 800 rouleaux ont été trouvés par un berger bédouin dans 11 grottes de la rive nord-ouest de la mer Morte. Vous ne saurez jamais combien ont malheureusement disparu. Ils étaient jalousement gardés et ce n'est que sous la pression internationale qu'il a été possible de les photographier et de les étudier. Ils contiennent, pour la plupart, des commentaires sur l'Ancien Testament, des explications sur la Loi, des psaumes d'action de grâce, des bénédictions, des textes liturgiques, des écrits sur la sagesse.

Entre autres choses, des prophéties d'Ezéchiel, Jérémie et Daniel apparaissent, qui ne se trouvent pas dans la Bible. La langue utilisée est l'hébreu, mais de nombreux rouleaux sont en araméen. Ils sont la documentation de la secte juive des Esséniens et on pense qu'ils ont été cachés dans ces grottes, entre 66 et 70 après JC, lorsque les Romains ont étouffé la première révolte juive. Aucun de ces rouleaux ne parle de Jésus, de sa prédication et de ses disciples.

"È

vrai", dit le cardinal, "mais de ses descriptions on peut tirer des nouvelles qui peuvent faire comprendre certains passages du Nouveau Testament et certains comportements utilisés par certains apôtres, comme Pierre, qui seulement plus tard, après la mort du Maître, comprendra pleinement ses enseignements. Je crois cependant qu'en relisant déjà ce que les quatre évangélistes ont écrit, nous pourrions bien comprendre ce que le Christ a réellement dit et ainsi projeter sa parole dans notre temps et la rendre acceptable pour tout croyant au Dieu unique, qu'il soit chrétien, musulman, juif, hindou".

Kadhafi, Gandhi et Ferri ont été frappés par les paroles de ce prélat, si sévères, mais en même temps projetées vers une vérité supérieure et unificatrice.

L'Église aurait encore une fois gagné le défi du temps, qui use tout sauf la profondeur et l'immensité de l'âme humaine, qu'aucun univers visible ou invisible ne peut comprendre, étant non seulement illimité, mais infini comme son Créateur.

505

Balthasar, le professeur français de physique, qui était resté silencieux pour observer et écouter, manifesta à Palet son désir d'intervenir dans cette intéressante discussion et lui aussi se retrouva dans cette salle.

Cette fois, Ratzinger a été pris par surprise, mais quand il a appris le nom du professeur, il l'a empêché :

"Maintenant je comprends : j'ai eu comme professeur le Cardinal Hans Urs von Balthasar, qui comme moi a compris que la pensée du Christ ne doit pas être adaptée comme une pâte molle aux besoins changeants des hommes, et je vois dans son apparence un signe de destin ou, comme nous chrétiens le préférons, de Providence".

Balthasar répondit : " Moi aussi, j'espère que notre mission fera partie d'un plan qui conduira l'humanité vers ces buts qui assureront que l'univers survive au mal et à la mort. Je suis ici, cependant, pour vous poser quelques questions et, connaissant votre amabilité et votre volonté de discuter des grands problèmes, je suis sûr que vous me répondrez rapidement.

Il mit la main dans sa poche et sortit un mouchoir immaculé avec lequel il tenait son front en sueur :

"Vous avez mentionné mon homonyme, mais un autre de vos professeurs était Henri de Lubac, avec qui vous vous êtes d'abord placé en position de critique à l'égard de l'Église traditionaliste. Puis il a changé d'avis et a été accusé de passer du progrès à la conservation.

Lapidaire répondit : "Je n'ai pas changé, ils ont changé."

Balthasar poursuit : "Je dois avouer que son conservatisme est très étrange, parce qu'au lieu de se calmer, il secoue, parce qu'il donne le réveil à ces chrétiens qui, craignant une certaine culture qui domine maintenant l'Europe, qui critiquent et détruisent tout, se cachent derrière des phrases clins d'œil de sens différents, s'assimilant ainsi aux politiciens, qui ne comprennent rien à leurs intentions réelles".

"La culture, qui s'est établie en Europe, est la contradiction la plus radicale non seulement du christianisme, mais aussi des traditions religieuses de l'humanité.

L'Église doit réagir avec le plus grand courage, sans se conformer au siècle, sans s'agenouiller devant le monde, mais avec la sainte inquiétude d'apporter à tous le don de la foi, de l'amitié avec le Christ. Ne vous méprenez pas sur ma pensée : je ne rêve pas de conversions massives de peuples.

J'aimerais un christianisme, même peu nombreux, mais créatif et croyant, avec des impulsions missionnaires, sans angoisse et sans pessimisme. J'invoque une terre changée d'une vallée de larmes en jardin de Dieu !"

Il se tourna vers la fenêtre et sembla capter toute la lumière que la source matinale lui envoyait :

"Je me méfie des théologiens qui n'aiment pas l'art, la poésie, la musique, la nature : ils peuvent être dangereux parce qu'ils instillent des pensées tristes dans l'âme des hommes et les poussent vers l'obscurité et la fermeture intérieure. Il y a deux mille ans, un homme

506

ouvert nos yeux à la lumière, à la joie, à l'amour, aux sentiments les plus purs et les plus simples.

Suivons-le et n'ayons pas peur de lui, mais ouvrons plutôt les portes au Christ.

Lorsque le Pape Jean-Paul II fait ces exhortations, il s'adresse avant tout aux forts, aux puissants du monde, qui ont peur que le Christ leur enlève quelque chose de leur pouvoir s'ils le laissent entrer. Oui, il leur enlèverait certainement quelque chose : la domination de la corruption, la distorsion du droit, l'arbitraire ; mais il n'enlèverait rien à la liberté de l'homme, à sa dignité, à la construction d'une société juste".

Et encore Balthasar : "Il semble anathème contre les régimes dictatoriaux, et en particulier contre le communisme".

"Ce que j'appelle une honte de notre temps et un esclavage indigne de l'homme.

Aujourd'hui, ce mal terrible a été dissous grâce à la poussée des peuples opprimés, qui ont pu lever la tête contre un régime tristement célèbre et meurtrier".

Le cardinal avait assombri son visage, mais il ne voulait pas s'arrêter à cette analyse :

"J'aime une église plus mince, dans ses institutions au centre et en banlieue. La curie du Vatican, les curies et les conférences épiscopales ne doivent pas devenir comme l'armure de Saul qui empêchait le jeune David de marcher".

Et encore Balthasar :

"Vous avez été au centre du conflit sur les relations entre l'Église universelle et les Églises particulières. Un différend qui devrait conduire à la promotion de la démocratisation de l'Église, dans laquelle la primauté du pape est prévue, équilibrée par une plus grande puissance du collège des évêques".

"Je vous le dis, en vérité, Rome doit exiger des Églises orthodoxes, en ce qui concerne la primauté du pape, rien de plus que ce qui a été établi et vécu au cours du premier millénaire".

Les images passèrent, mais dans le hall des miroirs les derniers mots du cardinal volèrent haut :

"Je suis l'humble ouvrier de la vigne de Dieu... et l'instrument insuffisant", que personne ne comprenait.

"J'en appelle à ceux qui suivent d'autres religions pour s'assurer que l'Église veut continuer à tisser un dialogue ouvert et sincère avec eux.

Je déclare la volonté de tous les catholiques de coopérer pour un développement social authentique".

À la fin, il s'est senti comme le tonnerre :

Et l'histoire des 153 grands poissons se termine par l'observation joyeuse : " Bien qu'il y en ait eu tant, le filet n'a pas été déchiré ".

"Hélas, Seigneur bien-aimé, elle est maintenant déchirée !", dirions-nous, affligée. Non, il ne faut pas être triste. Réjouissons-nous de votre promesse, qui ne déçoit pas, et faisons tout notre possible pour marcher sur le chemin de l'unité que vous avez promis. Cela fait de nous un pasteur et un pasteur.

507

troupeau.

Ne laissez pas votre réseau se déchirer et aidez-nous à être les serviteurs de l'unité.

Don Pedro a dit avec étonnement : "Avec quelle autorité parle le Cardinal Ratzinger.

"Il semble que le Saint-Esprit doit lui réserver une haute destinée !"

"Je sens sa main trembler la mienne. Il me semble que je vois ses yeux sourire et que j'entends ses paroles, adressées à moi en particulier en ce moment : n'aie pas peur".

Tous les invités ont regardé l'horloge de la voiture prodigieuse qui a marqué l'année 1999, quelques mois avant de se retrouver à Villa Palagonia pour leur extraordinaire voyage. Ils ont compris qu'avec cet homme dirigeait l'avenir de l'Église de Rome.

508

CHAPITRE LVII

CHAPITRE LVII

Dans lequel sont abordés les rapports entre la foi religieuse et la science et où se rencontrent certains penseurs du XXe siècle : le poète Milosz dénonçant la folie collective du XXe siècle qui allait de pair avec le déclin de l'esprit religieux ; le père de la sociobiologie Edward Osborne Wilson ; l'écrivain égyptien Naghib Ma-fouz ; le prix Nobel Eugenio Garin ; le dissident russe Aleksandr Zinoviev ; le théoricien de l'identité méditerranéenne Predrag Matvejevic.

"Comment sera notre avenir ?" se demanda Henry.

Tout le monde a été un peu pensif. Cette question, qui se pose parfois sans la conscience d'être et de devenir, nous fait entrer dans ce temps où un dieu moqueur nous a enfermés. Temps que nous ne pouvons même pas ressentir, étant une dimension de l'esprit, comme l'a proclamé saint Augustin, mais il a ajouté qu'il ne savait rien dire de plus sur lui. Ainsi, l'envelopper encore plus de mystère et la transformer en une propriété qui n'appartient pas entièrement à notre univers, même si elle le pénètre. En d'autres termes, il l'a recouvert de divin.

Les pauvres hommes, lorsqu'ils sont devenus conscients et donc participants à la destinée de l'univers, se sont transformés en êtres malheureux ! S'ils étaient restés des animaux, dominés par l'instinct, ils n'auraient pas appris que le temps est mesurable, mais non perceptible physiquement, et se seraient endormis dans le sommeil de la mort sans être conscients de cette réalité dramatique.

Quand on pense l'avoir encadrée dans une théorie magnifique, comme celle de la relativité générale d'Einstein, on finit par se rendre compte que tous les raisonnements produits ne sont que des artifices pour apaiser, même si momentanément, son anxiété à classer toutes les choses qui nous arrivent à portée, y compris ce temps maudit qui nous entraîne inexorablement jusqu'au dernier jour, sans pouvoir l'arrêter ou au moins la freiner.

"Ce qui m'inquiète, ce n'est pas tant le mal qui m'a été fait au cours de ma vie, mais le fait de me trouver vieux, sans l'avoir demandé ou déterminé. Où est le libre arbitre que Dieu nous a accordé ?"

Ces mots sont apparus sur l'un des murs de la galerie des Glaces, mais aucune voix ne s'est fait entendre pour en revendiquer la paternité.

Il peut s'agir d'un philosophe ou d'un scientifique, ou encore d'une multitude d'êtres abandonnés dans la vallée du Giosafat, attendant la résurrection des morts.

509

Il a décidé de parler à Faust :

"Rien ne peut être démontré avec certitude : même la théorie, prévalant dans une période historique, ne peut être considérée comme infaillible. Il suffit qu'un seul phénomène échappe à son explication, pour déclencher une recherche frénétique de nouvelles interprétations, qui conduira dans un temps plus ou moins long à son remplacement par un autre plus convaincant et complet. Mais l'exhaustivité absolue ne sera jamais atteinte. Cela m'amène à considérer que la relation entre la foi et la science doit être revue d'une manière ou d'une autre. On dit qu'il ne peut y avoir de relation entre la foi religieuse et la science, car elles affectent différents domaines. Mais ce raisonnement est approximatif. Voulant ne considérer la foi qu'au sens humain, sans toucher au religieux, je dois constater que la foi sans la science est un dogme aveugle, mais que la science sans la foi est pure mécanicité.

Après tout, la foi a toujours accompagné le scientifique. A la base de la science se trouvent des hypothèses non prouvées qui dépendent d'une vision particulière du monde, essentiellement un acte de foi.

Aucune théorie scientifique ne peut être absolument prouvée et nos hypothèses, tout en expliquant certaines choses, restent non prouvées pour d'autres.

Nous devons à la fin, même dans le domaine physique, sans nous pousser dans la métaphysique, croire. Ainsi, dans l'univers dans lequel nous vivons, nous devons trouver un équilibre pour que la science conserve un visage humain. Si nous ne pouvons pas atteindre la pleine vérité de notre connaissance des choses matérielles, et qu'il nous faut finalement un acte de foi pour croire, par exemple, qu'il y a environ 15 milliards d'années, une explosion a donné naissance à notre univers, comment pouvons-nous, face au surnaturel, prétendre l'apprécier seulement avec raison ?

Le Russe Pomariov voulait intervenir :

"Mais nous devons parler de l'avenir de l'humanité.

Mais avant de le faire, il me semble juste de faire quelques considérations sur le siècle que nous avons quitté il y a quelques jours : le XXe siècle. Czeslaw Milosz, un poète polonais, l'a décrit comme exceptionnellement tristement célèbre. J'aimerais le rencontrer et lui parler pour mieux comprendre les raisons qui l'ont poussé à être si sévère avec le siècle qui vient de passer.

Il n'a pas eu le temps de s'adresser à Palet pour son approbation, qui a été projetée un après-midi d'août 1998 dans la ville de Cracovie. Il a trouvé Milosz absorbé dans son atelier, avec la fenêtre ouverte pour recueillir toute la lumière du soleil.

Le poète, avec ses sourcils épais qui coulaient sur ses yeux, regarda son invité inattendu, sans montrer aucune surprise.

Pomariov, dans un polonais propre, alors il l'apostrophe :

"Vous avez dénoncé la folie collective du XXe siècle qui allait de pair avec le déclin de l'esprit religieux. Et cette conception de la sienne ne peut être dérivée que de son âme polonaise, qui a conservé son âme polonaise

510

l'identité par la foi dans l'Église catholique. La Pologne a ainsi évité d'être écrasée par les deux cultures voisines, celle des Allemands et celle des Russes".

"Mes croyances, objecta Milosz, sont certes influencées par mon origine, mais elles ont mûri à la suite d'expériences dans différentes parties du monde.

J'ai passé la majeure partie de ma vie à Paris et aux Etats-Unis.

Je passe actuellement mes hivers en Californie et mes étés à Cracovie. Mon errance dans l'espace et le temps m'a permis d'avoir une vision plus large des événements. J'ai donc pu conclure que toutes les horreurs du XXe siècle, vécues de façon dramatique surtout en Pologne, à cause de l'occupation nazie avant et de l'occupation communiste après, se sont développées à partir d'un substrat culturel et social qui avait déjà grandi au XIXe siècle, imprégné du caractère violent et égoïste de la révolution capitaliste et technologique.

"Dans ses errances à travers la poésie et l'écriture d'essais, elle a raconté son voyage à travers le nazisme et le socialisme réel, analysant sévèrement les relations entre les intellectuels et le pouvoir, particulièrement le pouvoir communiste. Mais même à notre époque, où domine une fausse démocratie, les intellectuels ne cessent de nous étonner en s'offrant aux puissants du moment, oubliant que les grandes masses, moins instruites et plus vulnérables au plagiat de leur esprit, auraient besoin d'enseignements moraux non partisans, visant leur bien-être plus que matériel, spirituel".

"J'ai toujours échappé à la mode actuelle qui consiste à mettre mon cerveau au pilori.

Je suis catholique romain, mais avec un soupçon d'hérésie parce que j'ai toujours catégoriquement opposé les liens entre le catholicisme et le droit politique et l'utilisation de la religion à des fins politiques".

Il reprit son souffle et continua immédiatement :

"Je me suis souvent interrogé, sans trouver de réponse, sur le silence de Dieu durant ce siècle de folie collective qui a érodé l'image religieuse.

Dostoïevski et Nietzsche ont compris les grands changements que la science, la technologie et la théorie de l'évolution de Darwin ont apportés à l'imagination humaine. Les représentations du ciel et de l'enfer et de la vie après la mort ont subi une transformation totale, de sorte que tout a été chamboulé et que la vision cosmologique a complètement changé. Le messianisme religieux du XXe siècle s'est traduit, d'une part, par l'illusion de l'avenir communiste radieux et de la société de l'avenir qu'il indiquait aux peuples sortant de la domination tyrannique et, d'autre part, par l'idéologie raciste de la nation allemande. J'ai toujours combattu ceux qui ont réduit le nazisme et le communisme à la cruauté des tyrans et à la peur des masses. Malheureusement, des millions de personnes ont cru au communisme et au nazisme, ont applaudi avec enthousiasme Staline et Hitler et sont mortes pour eux avec le même fanatisme que les terroristes musulmans actuels. Et ces mêmes masses avaient, au fil des ans.

511

et des mois avant la Première Guerre mondiale, saluée comme une guerre, considérée comme un nettoyage du peuple. C'est là que réside le sens dramatique du XXe siècle".

"Ne pensez-vous pas que cela aurait pu se produire parce que les médias, la presse et la radio ont exercé une pression psychologique sur les masses, les incitant à faire ces choix catastrophiques ? La presse, qui s'est développée principalement aux Etats-Unis pour censurer le pouvoir politique, est devenue complice, réalisant ainsi un travail de plagiat des esprits. Il est vrai que le papier imprimé et l'information qui survolent les airs ont accompli une tâche d'émancipation des masses, mais ils ont aussi été un instrument de désinformation et de poussée vers cette folie collective, dont vous avez parlé".

"Je me suis souvent demandé, face à ces phénomènes pervers, pourquoi Dieu s'est enfermé en silence, ce qui pourrait sembler être un complice d'un plan diabolique qui imprègne l'univers. Les théologiens juifs et chrétiens s'en sont occupés, en en discutant abondamment, mais ils n'ont pas été capables d'indiquer des solutions.

A la fin de mes années, j'espère sincèrement qu'un homme ou une nouvelle conception de la vie pourra surgir qui pourra non seulement nous donner une réponse à nos questions, mais surtout indiquer le nouveau chemin que nous devons parcourir.

À l'approche du troisième millénaire, je me demande sans cesse quelle part de ce qui s'est passé a trouvé sa place dans nos livres. Personnellement, j'ai essayé de saisir cette réalité et de la libérer en paroles, mais il y a eu tellement de malheurs et de morts que toute littérature a été écrasée en conséquence. Pour cette raison, les zones couvertes par le silence sont plus nombreuses que celles qui sont racontées et décrites. Certains jeunes poètes américains me disent parfois que notre génération a eu de la chance parce qu'elle a vécu à une époque riche en faits et en inspiration. Ils nous envient parce que nous avons dû écrire à ce sujet.

J'ai toujours répondu qu'ils sont bénis de ne pas avoir été enfermés dans un coin de l'histoire, ce qui leur permet d'y échapper.

"Dit le philosophe allemand Adorno que le poème est mort à Auschwitz. Ces dernières années, cependant, dans le monde entier, nous avons assisté à une reprise de la poésie.

Tous écrivent des textes, à tout moment de leur vie, poètes et non pas poètes, jeunes et vieux, femmes et hommes ; ils cherchent à élever leur esprit, à sortir de la réalité, à aller ailleurs, à parler en métaphores. Pourquoi l'humanité a-t-elle redécouvert la poésie ?"

"La poésie, c'est comme le petit-déjeuner. La poésie est nécessaire à l'homme comme le pain, elle fait partie des besoins élémentaires, comme la religion et la philosophie. Pendant la guerre, dans les prisons et les camps de concentration, de gros volumes de paroles sont écrits. Il y avait un énorme besoin d'expression, un énorme besoin de réagir aux événements tragiques par des mots, de formuler quelque chose pour atténuer l'horreur de la réalité.

Le poète doit combattre le désespoir et la mort !"

"Ces dernières années, nous avons été témoins d'un phénomène pervers : chaque fois que la science avance, dans toutes ses applications technologiques, nous avons

512

La relation entre les deux sujets, la science et l'esprit, est inversement proportionnelle, comme entre masse et accélération".

"La science et l'esprit sont inséparablement liés. La compétition de l'humanité se joue entre le progrès de la science et la dévastation de l'esprit.

Chaque pas en avant dans un domaine correspond à un pas en arrière dans l'autre, dans une course qui a quelque chose de paradoxal. Et tout cela arrive, alors que les monstres ne sont pas éteints ; au contraire, ils pourraient réveiller, comme le chauvinisme, le racisme et l'intolérance".

Il s'est levé et a obscurci son visage, et a conclu : "J'étais sceptique quant aux possibilités d'une unification européenne après la chute du mur de Berlin. Aujourd'hui, je suis plus optimiste, mais le processus sera long et le chemin semé d'embûches.

Le poète polonais est soudain absorbé par la calomnie du temps et son image se dissout.

Tony Sagan, qui avait suivi attentivement chaque mot qu'il disait, alors il a décidé de parler :

"Milosz, comme il l'a lui-même admis, a ressenti les effets de sa forte éducation catholique et a vu une contraposition entre la science et l'esprit. Afin d'avoir un cadre de référence plus large pour notre raisonnement, il me semble nécessaire de consulter d'autres penseurs du XXe siècle. J'aimerais rencontrer le père de la sociobiologie, Edward Osborne Wilson, et lui poser quelques questions sur le même sujet.

Voyons ce qu'il dit."

Sagan a été enveloppé dans un nuage et, lorsqu'il a disparu, s'est retrouvé dans un bureau au Harvard Comparative Zoology Museum. Devant lui se trouvait Wilson, avec l'intention de lire un livre, bien relié.

Les deux se regardèrent en silence, mais seulement pour un court instant.

C'est Sagan qui a réchauffé l'atmosphère :

"Les principes des Lumières, qui ont prévalu depuis la Révolution française jusqu'à ce jour, sont remis en question, car il a été découvert que même la science ne nous donne pas certaines réponses. Il y a un retour dans le domaine scientifique à une acceptation des lois et des rapports, qui ne repose plus sur la stricte méthodologie galiléenne. Où cela nous mènera-t-il ?"

Wilson, avec son regard clignant de l'œil dans un visage large et souriant, plaça sa main gauche comme pour soutenir sa tête, qui se tenait au contraire debout, toute seule. Apparemment, ce geste l'a rendu plus sûr. Mais ses yeux n'ont pas quitté son interlocuteur un seul instant. Alors il a éclaté :

"Je ne sais pas qui vous êtes et pourquoi, sans même vous présenter, vous m'avez posé cette question. Mais ça n'a pas d'importance pour moi, et je ne vais pas me laisser découvrir qui vous êtes. Le sujet, qui m'incite à l'aborder, est si tentant, que je suis très heureux de vous donner une réponse.

513

Sagan appréciait la bonne volonté du biologiste, alors il a chevauché ses jambes et est resté et a écouté.

"Je viens d'une famille de chrétiens baptistes et j'étais plus religieux que la moyenne de mes pairs. J'avais lu la Bible de haut en bas, deux fois. Au collège, où j'ai été envoyé, j'ai découvert Darwin et j'ai commencé à douter des Saintes Écritures. Etait-il possible que les prophètes aient négligé la plus importante des vérités révélées, l'évolution ?"

"Pour autant que je sache, tu n'es pas devenu athée. Elle, théoricienne de la sociobiologie, selon laquelle les sociétés humaines aussi, comme celles des insectes, sont régies par des lois génétiques, a continué à subir la fascination des sermons, qui les ont propulsés dans son adolescence, de sorte que ses recherches ont été influencées".

"Bien que je ne sois pas croyant, je me considère comme un homme spirituel, car j'ai une foi profonde en l'esprit humain. Et dans cet iogica j'ai déménagé dans mon dernier livre'Consilience'.

L'unité de la connaissance", dans laquelle je renoue avec ce qui était le rêve des Lumières : construire un pont entre les deux cultures, les sciences humaines et les sciences naturelles".

"C'est un acte ambitieux, un prophète d'une nouvelle secte."

"Non, la science n'est pas une religion, car elle n'implique aucun acte de foi. La Bible fut probablement la première tentative littéraire pour expliquer le cosmos et la présence de l'homme dans l'univers. Peut-être que la science moderne est la continuation de la religion sur un terrain éprouvé expérimentalement.

Et l'unité de la connaissance est l'aboutissement du progrès scientifique, la libération complète de l'esprit humain".

Consilience est un mot qui a été utilisé dans les milieux scientifiques il y a un siècle et qui signifie " sauter ensemble ", c'est-à-dire réunir différents champs de connaissances pour converger vers des résultats communs. Tu y as pensé quand tu as donné un tel titre à ton livre ?"

"Les gens ressentent de plus en plus le besoin d'unifier les connaissances. Même si les intellectuels d'aujourd'hui semblent aller dans la direction opposée et avec le postmodernisme et le multiculturalisme, l'idée que le savoir a explosé, diffusant des échardes dans toutes les directions, avec des chercheurs hyper spécialisés dans les différentes disciplines qui ont été créées, je pense que cette tendance est fausse. Il suffit de regarder autour de soi : la diffusion de la violence ethnique a pris par surprise les sociologues, sans aucune connaissance biologique, et les thèses des humanistes révèlent de plus en plus chaque jour leur insuffisance".

"Quelqu'un a murmuré que son dernier livre a été écrit pour la présentation plus politique de la sociobiologie."

"Le sens de ma dernière œuvre littéraire n'a pas été bien compris.

La sociobiologie n'était qu'une approche biologique évolutive de l'étude du comportement animal. À l'époque, je n'avais toujours pas assez de connaissances pour les étendre aux humains. Au cours des dernières années, la neurobiologie, la

514

L'étude du cerveau, des sciences cognitives et de la génétique nous a fourni davantage d'éléments de compréhension de certains phénomènes. Bientôt nous aurons la séquence complète du génome et cette information nous aidera à clarifier les mécanismes qui régissent le comportement de nos espèces, qui sont non seulement biologiques, mais aussi culturels, le résultat de l'interaction entre les gènes et l'environnement.

Pour ces idées qui sont les miennes, j'ai d'abord été critiqué par la gauche et ensuite, vu comme un traditionaliste, un ennemi de la foi par la droite".

"Aujourd'hui, cependant, l'Église accepte certaines découvertes scientifiques, comme l'origine de notre univers après le big-bang et a reconnu la validité de la théorie évolutionnaire de Darwin.

"C'est vrai, mais avec une distinction : quand l'âme est en jeu, l'évolutionnisme ne convient plus à l'Église".

"Ne pensez-vous pas que les Lumières ont fait leur temps ?"

"Je n'y crois pas : tout comme les oiseaux sont les héritiers des dinosaures, les scientifiques d'aujourd'hui sont les héritiers des Lumières.

"Vous avez sévèrement critiqué tout le monde. Il a déclaré que Marx avait tort d'isoler les sciences sociales des sciences naturelles ; Freud avait tort de considérer les rêves comme des manifestations de l'inconscient, alors qu'ils sont le produit de réactions chimiques du cerveau ; Foucault était un confus ; Lévi-Strauss a peu compris la biologie. Mais l'ennemi numéro un pour vous est Jacques Derrida, le maître du postmodernisme, tant de lumières par excellence, selon lesquelles on ne peut rien savoir. Vers qui se tourne-t-on pour comprendre ?"

"A personne. La philosophie formelle et analytique se meurt. Les problèmes autrefois réservés à la spéculation abstraite sont de plus en plus accessibles à la recherche empirique. Je me demande : que sont l'esprit et le libre arbitre ? D'où venons-nous, que sommes-nous ? Ce n'est plus la philosophie qui répond à ces questions, mais la science. Et les scientifiques, qui pourront faire des recherches et trouver les synthèses les plus convaincantes de leurs recherches, seront les futurs philosophes et théologiens".

Wilson disparut aussi, et dans la galerie des glaces grandit dans le désir d'approfondir ces questions avec d'autres penseurs. Kadhafi s'est présenté et a demandé à rencontrer Naghib Mafouz, l'écrivain égyptien, l'arabe rebelle qui, tout en scrutant la vie de ses concitoyens, a écrit des pages pénibles.

Il l'a trouvé dans son atelier du Caire alors qu'appuyé contre un bâton, il regardait par la fenêtre pour "sentir" son Nil. L'attaque d'un terroriste fanatique, qui l'avait poignardé pour le faire taire, avait offensé sa main droite, sa vue et son ouïe.

Il dit à son invité que l'homme exalté s'était soudainement présenté devant lui. Lui, cependant, qui avait souffert de ses mutilations et de ses souffrances physiques :

"Mais ma résistance sereine continue."

515

"Continuez-vous contre vos détracteurs internes ? N'oublions pas que lorsque vous avez reçu le prix Nobel, vos diffamateurs ont rapporté empoisonnés que l'Occident vous avait seulement récompensé parce que vous haïssiez les fondamentalistes islamiques. Alors que vous êtes en fin de compte un écrivain médiocre et superficiel".

"Je regarde vers l'avenir, je n'écoute pas ces calomniateurs, qui appartiennent à un monde que Napoléon, il y a deux cents ans, envahissant l'Egypte, a secoué, nous permettant ainsi d'avoir notre renaissance. Mon jugement sur le siècle qui s'ouvre est très sévère, en ce sens qu'il a été battu par deux guerres mondiales et qu'il a vu ces dernières années la prolifération du phénomène mafieux dans divers pays, faire exploser le terrorisme et développer le fondamentalisme religieux et raciste. Je dois admettre que la culture, la science, la technologie et la médecine ont fait un grand bond en avant, et cela me réconforte. Je pense avec admiration à l'extraordinaire expérience du clonage, qui doit aussi toucher les êtres humains.

Et il l'a dit tout haut, avec impétuosité.

"Je suis tourmenté par le manque de démocratie et de justice sociale dans de nombreuses parties du monde, mais surtout en Egypte."

"Mais quels hommes d'État de ce siècle vous ont le plus satisfait ?"

"Certes, Lénine et Gorbatchev : le premier, parce qu'il était un dirigeant honnête et honorable, a pu créer un nouvel État, fondé sur un concept fort de justice sociale ; le second, parce qu'il a pu détruire les déviations insupportables et dictatoriales de ce nouvel État, immédiatement trahis. Toutes les victimes des tsars sont oui et non des centimes des êtres humains annihilés par Staline. Et cela, pour quelqu'un comme moi, qui croit au socialisme, est vraiment insupportable.

Pourtant, j'ai confiance : le socialisme survivra parce que le socialisme signifie la justice sociale et que l'aspiration à la justice sociale ne mourra jamais. Il aura des noms différents, il suivra d'autres chemins, mais il restera là, attendant les hommes désespérés et marginalisés du prochain millénaire".

"Alors, si j'ai bien compris, ce qui est plus cruel, c'est que le socialisme s'est arrêté à cause des dirigeants, et surtout Staline, qui ont trahi la grande idée.

"Non, ce qui me tourmente le plus, c'est le fondamentalisme, un phénomène que l'on peut contenir, éliminer la corruption, l'arrogance des nouveaux riches et atténuer la souffrance des pauvres qui n'ont rien à perdre. Je sympathise avec la nouvelle orientation prise en Iran par le président Kathami, qui a choisi la démocratie.

Je considère l'Union européenne comme l'un des plus grands événements de l'histoire. Presque toutes les guerres ont éclaté parce que les pays européens étaient en conflit les uns avec les autres. Si les raisons du conflit disparaissent, on peut raisonnablement penser à une nouvelle ère de bien-être et de coopération sereine. Cela aidera le monde à devenir plus équilibré et sera bon pour nous aussi, en nous stimulant à

516

de s'engager rapidement sur la voie de la coexistence pacifique. La paix est possible, croyez-moi".

Mafouz est aussi absorbé par le temps et la galerie des glaces réapparaît.

"J'aimerais beaucoup discuter du XXe siècle avec Eugenio Garin, historien de la philosophie italienne et de la pensée et de la culture de la Renaissance", a déclaré Daniele Ferri, qui a ainsi précisé qu'il aurait été utile pour les analyses ultérieures d'utiliser les considérations du plus grand nombre de chercheurs et penseurs.

Garin fut surpris dans son atelier florentin, assis confortablement dans son fauteuil, damassé de fleurs et de figures ornementales. Les lunettes à bord noir semblaient contrebalancer la pappagorgia qui descendait abondamment sous son menton.

Il serra de plus en plus les yeux pour se concentrer davantage sur l'image de Ferri, qui s'était soudain présenté devant lui.

"Mes ancêtres, au XIXe siècle, ont décidé de quitter Chambéry, en Savoie, pour s'installer à Florence pour travailler. Je pense que j'ai très peu de cet esprit fier de la montagne. Aujourd'hui, en bon Toscan, je suis attentif à tous ceux qui tentent de ciurlarmi. "Toi, qui es-tu et comment es-tu entré chez moi ?"

Ferri n'a pas répondu à sa question, préférant l'aborder immédiatement sur le sujet pour lequel il avait été jeté dans cette étude.

"Au XXe siècle, des événements choquants et dramatiques se sont produits, qui pourraient, selon moi, représenter 90% de l'activité humaine sur cette terre : deux guerres mondiales, révolutions sociales et politiques, bombe atomique, camps d'extermination, terrorisme religieux et idéologique, mais aussi des découvertes scientifiques qui ont considérablement amélioré la vie des hommes.

"Je suis de ceux qui ne croient pas au progrès absolu. Je crois que les hommes évoluent dans un contexte marqué par le clair-obscur du bien et du mal. Aujourd'hui, j'ai peur de l'augmentation de la population mondiale, qui me fait craindre des morts par faim, des massacres pour la recherche de nourriture. J'ai aussi peur de l'intolérance des fanatiques musulmans. Ce qui me laisse dans le doute, dans une tentative d'analyse du XXe siècle, c'est de comprendre si la transformation matérielle évidente correspond à une transformation spirituelle.

"Vous savez bien que le XXe siècle a commencé sous la bannière de la foi dans le progrès et la science, que tout peut expliquer. En fin de compte, cette idée s'est répandue.

Pourquoi ?"

"Aujourd'hui, malheureusement, il n'y a ni projet ni passion. J'ai vu l'échec des grands idéaux du passé. Il y avait de l'espoir dans le socialisme, dans l'éducation de la race humaine, dans l'émancipation aussi des femmes, qui aujourd'hui préfèrent se déshabiller, parce qu'elles pensent que la beauté physique qu'elles possèdent, le vrai capital, y conduit plus facilement à la richesse et au bonheur.

Il y avait de l'espoir dans le renouveau religieux, dans la transformation sociale,

517

politique et économique. Il n'y a plus de recherche de rédemption !"

"Je vois que vous vous accrochez encore à un monde imprégné d'idéologies qui n'existent plus.

Qu'est-ce qui les a remplacés ?"

"Rien, ou plutôt l'idéologie du libre marché, qui n'est pas une idéologie, mais une canalisation où les autres vous emmènent. Il n'y a pas un seul moment de critique et la ferveur des idées semble être un héritage du passé. Le 150e anniversaire de la publication du Manifeste du Parti communiste de Marx et Engels n'est même pas commémoré. Les communistes d'aujourd'hui ont presque honte d'un passé qui les a distingués, pour le meilleur et pour le pire".

Le vieux professeur tourna son visage dégoûté d'un côté ; il enleva ses lunettes et les essuya d'une humidité qui s'était produite dans ses yeux.

"Je m'inquiète pour les jeunes qui ne réagissent pas, sinon se décomposent. Je leur donne ces conseils : lisez, étudiez. parce que la connaissance et seulement elle peut vous rendre vraiment libre. Achetez ces petits livres, que quand j'étais jeune, j'achetais avec peu d'argent, en éditions de poche et bon marché, mais contenant la pensée surhumaine de Rousseau, Goethe, Descartes, Kant.

Critiquer sévèrement le comportement de ceux qui gèrent le pouvoir avec arrogance et sans scrupules. Ne soyez pas plagié et raisonné avec votre cerveau, sans être conditionné par des pseudo-parties et des associations pseudo-culturelles.

Recommencez par la culture et vous serez aussi sages dans vos choix quotidiens".

Garin a disparu, enfermé dans sa chaise en damas.

"Je veux parler à Alexandre Zinoviev, a dit Ciu-En-Tsin, écrivain russe, dissident du pouvoir soviétique et, à sa chute, dissident du régime actuel en Russie. Une personnalité culturelle excentrique, attachée à la philosophie et à la sociologie, un inventeur aiguisé de néologismes qui synthétisent magnifiquement sa pensée".

Il apparut immédiatement avec son visage large et enjoué, aux cheveux épais et gris et au nez crochu, qui tomba sur des lèvres charnues.

Le romancier regarda les Chinois amusés, apparut devant lui, et pensant que lui aussi faisait partie de ce monde qu'il avait créé pour jouer autour des événements humains, je le remettrai de haut en bas pour le taquiner pour qu'il parle.

Mais l'un, en accord avec sa mentalité orientale, n'a pas ouvert la bouche et est resté silencieux en attendant que l'autre brise la glace.

"Elle est une figure très étrange, plus choquante que les images que j'invente pour rendre plus efficaces les mots et les concepts de mes romans. Dis-moi ce que tu veux que je fasse. Je peux aussi monter les rideaux ou descendre le rebord.

Ciu-En-Tsin a rassemblé ses mains en croix sur sa poitrine, incliné la tête et chuchoté :

"Elle parle, dans ses néologismes multicolores, non pas d'hommes ou d'humanité, mais de

518

hominai, omicoh, pour comparer la race humaine aux fourmis et les hommes aux termites, fourmis qui pullulent dans un termite super-mécanisé et technicisé qui a pris la place d'une humanité qui, selon elle, n'existe plus".

"Je suis allé bien au-delà. J'ai écrit et signé que le communisme soviétique, que j'ai tant critiqué parce que je l'aimais tant, était et demeure le seul communisme authentique et qu'aujourd'hui la Russie, à cause d'une conspiration occidentale, favorisée par un Gorbatchev dabbenaggine, est plongée dans les abîmes de l'occidentalisation. Les homicides sont les occidentaux, membres de cette société dans laquelle il y a une synthèse irréversible d'animalisation et de technicisation de l'homme, de sorte qu'un facteur a été créé, entouré d'une myriade de non-occidentaux, les sous-hommes des pays sous-développés à son service".

"Si j'ai bien compris, la race humaine entière a été divisée en deux catégories par vous."

"Il a bien compris : d'un côté, il y a cent millions d'occidentaux super-techniques, avec une longévité qui leur permettra d'accomplir leurs fonctions corporelles pendant longtemps, d'abord celle du dieu de la post-humanité, du sexe, et d'un milliard de non occidentaux.

"Mais ce scénario que vous avez peint mènera inévitablement à la catastrophe."

"Tu l'as bien dit. Mais l'homme n'a qu'une seule voie de salut, qui sera aussi la voie de la vie sur notre planète : la destruction de toute notre civilisation.

Neuf dixièmes de l'humanité attendent le bon moment pour se jeter contre nous, pour détruire tout ce qui peut être pillé. Mais nous, les Occidentaux, nous les aidons en apportant à l'absurde toutes les réalisations de notre civilisation et tous nos succès. Nous avons déjà commencé le sabotage passif des efforts déployés pour préserver ce monstre social.

Il a respiré fort, puis a fait irruption :

"Notre siècle a été le dernier siècle humain, suivi de siècles d'histoire surhumaine ou posthumaine. Et à ce stade, la seule issue sera une nouvelle guerre mondiale, qui devra détruire le nouvel empire du mal, beaucoup plus dangereux que le communiste : la mondialisation. Il est maintenant impossible d'arrêter la destruction de la civilisation occidentale. De l'Italie à l'Allemagne, du Japon à l'Amérique, un avenir se prépare où les riches seront plus riches et les pauvres mourront de faim. Et dans cette débâcle sociale, la culture fait rage, réduite à la littérature pornographique, à la police de mauvaise qualité, aux films de la série B holywoodienne. Les meilleurs romanciers n'existent plus et ceux qui écrivent ne le font que pour s'imprégner du régime dans lequel ils se retrouvent heureusement réinsérés".

Zinoviev a également disparu, et Balthasar, qui ne voulait pas être moins que les autres, lui a également demandé de parler à un penseur du XXe siècle. Predrag Matvejevic, théoricien de l'identité méditerranéenne, est né en Yougoslavie de mère croate et de père ukrainien, d'origine russe, finalement naturalisé italien pour ses mérites culturels particuliers.

Elle l'a trouvé dans un parc, en train de se promener. Il l'a arrêté et lui a demandé, en se faisant passer pour un journaliste, s'il voulait répondre à quelques questions, après être devenu citoyen italien.

"Je suis heureux de répondre, parce que je veux me battre, en tant que citoyen loyal et critique de mon nouveau pays, pour que l'Italie devienne un promontoire de l'Europe, comme l'exige son profil géographique et politique. Et aussi pour que, avec les autres membres de l'Union, qui surplombent notre mer, elle s'oppose à ces choix qui donnent souvent lieu à des frustrations et parfois à des fantômes".

Elle a donc repris vigoureusement :

"J'en ai assez du monde des ex, douloureux et nostalgique. J'en ai assez des anciens communistes et des anciens fascistes, des soixante-huit anciens, des anciens marxistes et des anciens catholiques, des premiers persécutés et des anciens puissants. Mon voyage dans le nouveau millénaire, qui avance, je veux le faire avec une valise, sans eux".

"Mais qui sera avec vous pendant ce voyage ?"

"Sur mon radeau, il y aura sûrement de la place pour Sakharov, qui a défendu avec moi l'idée d'un socialisme à visage humain. Ensuite, je voudrais Salamoi, qui a raconté les horreurs des goulags, et aussi Solgenitsin, pour sa foi traditionaliste.

Je laisserais sur le terrain tous les amoureux du pouvoir et des idéologies nationalistes, qui tremblent encore devant l'idée de la nation sacro-sainte, homogène et homologue ; donc les conformistes et ceux qui ralentissent l'invention.

Je proclame ma fidélité, jamais endormie, à l'idée d'autogestion et au socialisme à visage humain opposé au capitalisme sans visage. Je dis au revoir à Marcuse, le prophète de la protestation, et au Marx barbu, le père bien-aimé et chauffé de la gauche.

Je choisis Lénine à la place, mais je jette le léninisme momifié. J'accepte la Révolution russe, mais je rejette sa trahison".

"Vos échecs s'arrêtent-ils là ?"

"Pas du tout. Pour en venir au domaine artistique, je veux éliminer la littérature religieuse en piles, ne sauvant que quelques penseurs spiritualistes, comme Berdjaev et Sestov. Parmi les romans et poèmes du XIXe siècle, j'apporterais avec moi une sélection de poèmes de Leopardi. Dehors, Manzoni, à la place. Parmi les auteurs du XXe siècle, Benedetto Croce n'entrerait pas dans la valise, car la place serait limitée.

Je refuse la Moravie, sauf un livre de Calvino et quelques poèmes de Pasolini. Il n'y a pas de place, hélas, pour la Bible, mais au moins j'ai cela dans ma tête".

Et avec ces paroles, il disparut, retournant à son époque.

"À ce stade, j'aimerais qu'un historien prenne la parole, dit Federico, et j'invite Nicola Tranfaglia à notre banquet d'origine.

En fait, il a été pris devant une librairie de l'Université de Turin, alors qu'il cherchait un volume pour ses recherches.

Il pleuvait dans son dos Federico qui lui a demandé :

520

"De nombreux problèmes, qui sont apparus après la Seconde Guerre mondiale du XXe siècle, sont restés sans réponse, et c'est pourquoi nous vivons des temps très difficiles. Vous l'avez souligné à plusieurs reprises, j'aimerais donc que vous alliez plus loin.

"Il faut dire clairement que, d'une part, la démocratie occidentale est en crise, à tel point que la plupart des pays recherchent constamment de nouvelles formes de gouvernement et que les populations rejettent les Constitutions traditionnelles ; d'autre part, il existe un nombre alarmant de populations, toujours gouvernées par des régimes autoritaires, même dans le monde dit développé. En Russie, en Europe de l'Est, en Asie et en Afrique, on assiste à un retour aux régimes césaristes. Les pays occidentaux, au lieu d'être plus décisifs dans la défense des conquêtes sociales et juridiques, se ferment dans des formations oligarchiques fermées, rendant la participation politique des masses problématique. Et tout cela contribue à la croissance du fondamentalisme, qui transmet des messages utopiques aux multitudes".

"Et comment les intellectuels font-ils face à cette crise des démocraties occidentales ?"

"Ils ont perdu une grande partie de leur fonction, mais surtout leur capacité à parler à l'ensemble de la société, à prononcer des mots qui peuvent l'influencer. Ils ne sont plus crédibles. L'ancienne devise dit tout : semer du vent, c'est l'orage !"

Poursuivant avec plus de véhémence :

"Puisque les conquêtes extraordinaires génèrent aussi de grandes horreurs, nous devons nous préparer à des événements horribles. Il suffit de penser au clonage : je suis consterné que l'homme soit capable de donner naissance à des personnes déjà programmées".

"Que suggérez-vous contre cette catastrophe ?"

"Deux choses : considérer les hommes non seulement comme des machines, limiter la violence, surtout la violence politique, qui est la plus dangereuse ; trouver une nouvelle conception de la démocratie, une tâche très difficile. Nous pourrions toutefois commencer à nous pencher sur la question des énormes différences de niveau entre les différentes parties du monde.

Quand l'image de Tranfaglia a disparu, les invités de Villa Patagonia ont compris qu'au-delà des prises de position individuelles, ils ont tous convergé sur le fait que notre démocratie était malade et que de sa crise se développaient partout dans le monde des phénomènes dégénératifs capables de faire exploser le genre humain tout entier.

Il semblait nécessaire d'aborder le problème des problèmes : l'avenir de l'existence humaine. Ils ont décidé de demander à Corrado Calabro, une personnalité excentrique, moitié magistrat et moitié poète, né en Calabre, qui, bien qu'étant derrière les sévères bancs de la justice, a trouvé le temps de s'exciter et de transcender le réel.

521

Don Angelo Castronovo, propriétaire de la villa du Prince de Palagonia, a été choisi pour cette mission de reconnaissance : il l'a surpris en 1999 alors qu'il était plongé parmi ses papiers dans un bureau, meublé de mobilier ministériel.

Il apparut soudain devant lui, mais celui-ci, habitué au mystère et à l'inconscient, ne monta pas, se limitant à enregistrer sa présence en levant les yeux et en le scrutant.

Don Angelo n'a pas perdu de temps et lui a dit à bout portant : "Qui sera l'homme de demain ?"

La Calabre s'est rendu compte que le temps était à nouveau venu de mettre de côté les papiers de la justice quotidienne. Il les a séparés, alors il a répondu :

"Je rêve que l'homme de demain est avant tout un poète, qui lit la réalité d'une manière douce et rêveuse. Un essai qui examine chaque histoire, même la plus dramatique, avec une âme détachée. Un relativiste, qui regarde les choses en montant un rayon de lumière, de sorte que le temps est ralenti et l'espace déformé. Rêve, rêve, rêve, rêve. La nuit, mais surtout le jour, quand je suis obligé de me mesurer à la misère humaine, de la surmonter, de la surmonter. Mais j'ai l'impression qu'un jour, je partirai loin, ailleurs. Et je jetterai le monde du conventionnel qui m'a jusqu'à présent entouré, me limitant et m'étouffant. Alors, à ce moment-là, je ne me soucierai pas beaucoup du respect des règles imposées et des systèmes oppressifs. Je regarderai chaque homme en face et moi-même au fond de mon âme. Et je ne me soucierai pas de l'homme de demain, parce que demain sera déjà entré".

Les images ont disparu et la nuit est devenue sombre. Mais là, à l'horizon, une légère luminosité annonçait le nouveau jour.

Et Palet a attrapé cette lueur montante : " Aucun des penseurs que nous avons rencontrés ne nous a montré comment sortir le monde du tunnel dans lequel il se trouve. Tout le monde a parlé des maux qui l'affligent, mais - je le répète - personne n'a su ou voulu, peut-être parce que même dans ce domaine, il n'est pas souhaitable de prendre la moindre responsabilité avec des déclarations qui pourraient être immédiatement censurées, pour dire comment notre société malade et asphyxiée devra trembler pour prendre la bonne voie.

Il conclut : "Comme Moïse, nous aussi, nous devrons monter sur le mont Sinaï pour nous faire remettre par Dieu les nouvelles tables de la loi".

522

CHAPITRE LVIII

CHAPITRE LVIII

Il s'agit de débattre de la direction dans laquelle évolue ce monde et de chercher à identifier les fils mystérieux qui relient les univers infinis les uns aux autres.

"Depuis combien de temps sommes-nous piégés dans notre univers et par qui, à condition que cela existe ? dit Odoacre, alors que les hôtes de Villa Palagonia sentaient que leur long voyage dans l'espace-temps touchait à sa fin et qu'ils savaient encore peu ou rien de la raison de cette extraordinaire aventure.

Il s'est réveillé, selon ces mots, d'une légère torpeur, Balthasar, qui commençait à ressentir la fatigue qui frappe les gens quand ils sont enfermés trop longtemps au même endroit.

"Avant de nous expliquer comment nous nous sommes retrouvés dans cet univers, nous devons nous demander comment il a été créé et quel but il propose pour sa conservation. Au cours des différentes phases de leur développement, les hommes se sont posés, à travers la philosophie et la théologie, plus de questions sur la compréhension des réalités métaphysiques que sur le monde dans lequel nous vivons. Ainsi, aujourd'hui, un fait impressionnant émerge : beaucoup plus a été étudié et écrit sur la nature de Dieu, débattant de manière obsessionnelle comment Il peut être un et trine, du paradis, du purgatoire et de l'enfer, qui, par comparaison, l'origine et les caractéristiques de notre univers et si elle est unique ou une partie d'un ensemble d'univers. Nous avons développé des théories physiques, qui n'ont que récemment étudié en profondeur le micro et le macrocosme. Mais nous n'avons toujours pas trouvé la théorie unificatrice qui peut l'expliquer complètement. Ainsi, même si nous ne savons pas grand-chose ou presque sur le monde réel, nous nous aventurons encore dans des débats stériles - il faut bien le dire - sur le sexe des anges. Il me semble qu'il faut d'abord se demander dans quel monde nous vivons et comprendre d'abord dans quel monde nous nous dirigeons, parce qu'au moins de ce monde nous avons la certitude absolue qu'il existe, au-delà de quelques digressions philosophiques fantasques".

Don Pedro, qui n'a perdu aucune plaisanterie ou considération qui pourrait jeter le doute, même de loin, sur sa foi, a répondu promptement :

"Je suis d'accord qu'il faut d'abord expliquer cette réalité.

Mais si nous nous arrêtions là, je crois qu'il y aurait des limites inacceptables à la recherche et à la spéculation.

"Convengo," dit Kadhafi, absent avec le chef.

523

Il a été induit que, sur la base des théories cosmologiques de certains penseurs hindous, il a pris la parole :

"Nous devons d'abord expliquer pourquoi l'univers est organisé de cette façon. Pour que sur Terre, après quelques milliards d'années, une série de mutations puissent se développer, ce qui est arrivé par hasard, qui a engendré des êtres vivants en compétition les uns avec les autres et stressés par un environnement qui évolue aussi. La théorie du Big Bang est capable, et elle seule l'a fait jusqu'à présent, de nous expliquer en grande partie, à partir d'un commencement temporel de l'univers, une multiplicité de lois et de phénomènes naturels, qui ont conduit à l'état actuel du cosmos. Cependant, il présente un grave défaut : il ne fournit pas une explication exhaustive de la façon dont le résultat de l'explosion primordiale a conduit à la formation d'étoiles et de galaxies ayant des caractéristiques telles qu'elles rendent possible le développement de la vie.

Je crois, en acceptant la pensée du théoricien Lee Smolin, que les lois de la sélection naturelle, découvertes par Darwin, qui sont valables en biologie, peuvent être appliquées en physique et en cosmologie et à la création entière.

Si l'univers s'est mis à l'écoute à un moment donné pour recevoir la vie, c'est parce que cette éventualité a été rendue possible avant même le Big Bang.

Cette déclaration a secoué Pomariov, qui n'a jamais aimé que des phénomènes physiques improbables pourraient être placés au-delà du Big Bang. Mais il n'est pas intervenu et a attendu qu'Indirà termine son explication, pour manifester sa pensée plus tard.

"La sélection naturelle cosmologique a conduit à une infinité d'univers, liés entre eux par des lois physiques qui, évoluant distinctement pour chacun d'eux, les modifient de manière continue et progressive, les rendant ainsi différents les uns des autres, comme c'est le cas pour le patrimoine génétique des êtres vivants. Selon Smolin, le Big Bang, qui a généré notre univers, se produirait dans un trou noir d'un univers précédent, qui est entré en compétition avec lui et avec l'autre préexistant. Mais comment se déroule cette compétition ? L'explication suivante a été donnée : quand une étoile de grande masse s'effondre sous son poids, un trou noir se forme, qui déchire l'espace-temps à ce moment-là et là naît un nouvel univers, qui bien que petit, dans sa phase initiale, assume déjà de nouvelles lois physiques qui le conduisent à se développer et évoluer. Si cet univers, de nouvelle génération, ne parvenait pas à faire germer en lui de nouvelles étoiles et, parmi elles, celles de masse considérable, qui s'effondrent et produisent de nouveaux trous noirs, le cycle créatif serait interrompu avec de graves répercussions sur l'ensemble du système.

Dieu merci, cela n'arrive pas, alors nous pouvons dire que notre réalité est dominée par une infinité d'univers, l'un à côté de l'autre, qui obéissent à une sélection de type darwinien.

Ceux qui ne produisent pas de trous noirs sont destinés à disparaître".

Faust a empêché Pomariov d'intervenir :

524

"L'extension des lois d'un système à l'autre, dans notre cas du biologique au cosmologique, est suggestive, mais elle doit être considérée comme un artifice, qui ne peut que nous apporter une contribution à la compréhension de l'évolution de notre univers. Aucune théorie valable ne peut être développée sur ce qui est et reste une simple intuition. Les théories, ne l'oublions pas, ne deviennent pertinentes que si elles créent des systèmes corrects d'interprétation des phénomènes physiques, qui doivent cependant trouver un moment de confirmation en observation, menée avec rigueur scientifique. Aujourd'hui, nous savons seulement que les galaxies s'éloignent les unes des autres et que la vitesse de ce mouvement est directement proportionnelle à la distance ; qu'il y a un rayonnement de fond fossile qui imprègne l'univers entier qui a une température d'environ 3 degrés Kelvin (-270 degrés absolu) ; que dans l'univers il n'y a que de la matière, même si au moment du Big Bang il y a une quantité égale de matière et d'antimatière et que nous n'avons pas encore pu fournir une explication valable et confortable du fait que cette dernière a disparu peut-être pour finir dans un autre univers ; que les galaxies tournent autour d'elles-mêmes avec un mouvement anormal qui rend clair qu'elles contiennent, outre la matière visible, une autre masse dite manquante, qui pourrait un jour, à la fin de l'explosion, faire atteindre une densité critique telle que celle-ci implode".

Pomariov est finalement intervenu : " Cette recherche schizophrénique pour éviter, par tous les moyens et toutes les explications, qui s'opposent aux preuves des données recueillies, que notre univers finisse dans la mort considérée comme peu glorieuse de l'éternelle congélation - apparaissant à certains nobles pour retourner dans la sphère du feu initial, où tout se régénère - n'est pas logique, d'abord parce que c'est anxieux.

L'effondrement d'une étoile massive perturbe le système, mais il se reproduit par la création de trous noirs et de nouveaux univers.

Je crois fermement que notre univers, lorsqu'il deviendra totalement froid et inhospitalier, ne se transformera pas en une île qui migre paresseusement vers les marges de l'Être vers la mort éternelle. Pour un mécanisme qui m'échappe pour l'instant, il sera avalé par d'autres univers vitaux, pleins d'énergie, qui absorberont la matière devenue inerte, la réactivant. Les êtres intelligents, qui vivront à cette époque, devront trouver un moyen - et le trouveront - pour traverser les trous noirs et plonger dans des univers jeunes, pleins de lumière et de vie.

Tous les hôtes de la villa se sont sentis soulagés devant une telle perspective : non pas un univers qui revient à ébullition doit souhaiter aux hommes, mais un univers destiné à se refroidir lentement, à leur donner l'opportunité de pénétrer d'autres dimensions et réalités et de continuer à vivre indéfiniment.

Des fenêtres de la salle sortait la lumière pâle de la lune, qui réussissait à pénétrer à travers un trou dans les nuages.

Palet se leva et ses yeux céruléens brillaient de mille feux :

"Presque à la fin de ce long voyage, je vois que vous commencez 525

donnant un aperçu des fils mystérieux qui unissent les univers infinis, gouvernés avec sagesse par Xama, Seigneur de l'Etre et du Devenir",

Un rayon de lumière vert vif est sorti de la machine à remonter le temps et a illuminé les visages de tous les invités de la villa. Palet ne s'est pas trop énervé ; au contraire, il était investi d'une plus grande force, alors il a continué :

"Les scientifiques terrestres ont divisé l'évolution cosmique de l'Univers pantocratorial, tel qu'il émane une force vivante qui se répand partout, en quatre époques : la première, la stellaire, que nous vivons, qui dure environ 15 milliards d'années, avec la production d'énergie principalement dérivée de la fusion de l'hydrogène et de l'hélium dans les étoiles. D'ici 100 trillions d'années, les galaxies seront à court de gaz et la deuxième ère commencera, l'ère dégénérative, qui durera de 10 à 15 ans, à 10 ou 37 ans. Dans cette phase interminable, alors que l'univers continue de s'étendre, les réserves d'énergie seront épuisées et les galaxies se rétréciront jusqu'à ce qu'elles s'épaississent en leur centre, avec des étoiles qui entre-temps seront transformées en naines blanches, étoiles à neutrons et trous noirs. Quand 'universo aura un âge de 10 ans élevé à la 38ème puissance des années commencera la troisième phase, celle des trous noirs : toute la matière des galaxies sera épaissie en leur centre dans des trous noirs, dont seul le rayonnement échappera à Hawking, du nom du physicien qui les théorisa. À l'âge cosmique de 10 ans, élevé au centième pouvoir des années, commencera l'ère obscure, l'ère obscure, dans laquelle l'univers sera composé d'un océan d'électrons et de positrons, de photons et de neutrinos et aucune énergie ne sera émise. Les cieux seront plus sombres que les ténèbres les plus profondes des cauchemars les plus noirs des hommes.

Un frisson a traversé le dos de tous les invités de la villa. Mais Palet n'a donné à personne le temps de l'interrompre, parce qu'il a immédiatement continué :

"Et ce sera un moment de grande joie, parce qu'à ce moment même, avec les êtres vivants, devenus comme Xama, déjà accueillis dans la sphère multidimensionnelle d'où tout est perçu, l'Univers pantocrator, complètement dépourvu d'énergie, sera absorbé par les autres univers, comme l'air froid est attiré par le chaud. Et de la même manière que la plus grande différence de température conduit à des phénomènes temporels plus pertinents, ainsi la plus grande différence de potentiel énergétique entre les univers produira plus de trous blancs brillants, faisant jaillir des énergies de la même force que les quasars.

Tous les invités de Villa Palagonia se sont levés et ont félicité Xama d'avoir envoyé son plus humble serviteur pour éclairer les esprits des terriens.

Quand Palet fut épuisé, il s'assit, Sagan demanda et parla.

"Je suis un érudit des théories les plus récentes sur la nature du temps. Hawking a dit qu'il n'acceptait pas l'idée du voyage dans le temps.

La meilleure preuve en est que nous n'avons jamais été envahis par des hordes de touristes du futur. Nous, à travers cette machine prodigieuse,

526

non seulement nous avons voyagé dans le temps, mais nous avons même rencontré et parlé à des hommes du passé, avec la seule limite de ne pas pouvoir interférer avec des événements qui se sont déjà produits".

Il a supplié : "Que quelqu'un m'explique."

C'est le Prince de Palagonia qui a répondu :

"Einstein, par sa théorie de la relativité générale, nous a enseigné que tous les corps célestes, à cause de leur masse, provoquent une déformation de l'espace et ralentissent le flux du temps. Dans ce système, il n'y a pas de lignes droites, mais des courbes qui se courbent de plus en plus par rapport à la densité de la matière. Mais combien de temps ces lignes peuvent-elles être pliées ? Existe-t-il une telle concentration de matière quelque part dans l'univers qu'on la courbe jusqu'à produire un anneau, un nœud coulant, comme la proue d'un cordon de chaussure ou le tour d'une voiture à huit roues ? Donc, pour aller d'aujourd'hui à demain, il faudrait suivre un chemin différent de celui d'hier à aujourd'hui. Un observateur extérieur verrait le temps passer régulièrement pendant ce tour sinueux pour se retrouver à la fin du point de départ. Si, par contre, vous suiviez ce détour, vous verriez d'abord les aiguilles de votre montre s'arrêter, puis faire demi-tour et reprendre leur course, jusqu'à ce que vous reveniez au point où le détour commence au moment exact où il était déjà passé. En utilisant ce principe, les Ummits, sans recourir à la concentration de la matière, ont réussi à créer, au moyen de la machine que nous avons ici devant nous reposant sur la table, ces boucles gravitationnelles, mais ils peuvent ramener dans le temps pendant une période ne dépassant pas cent ans, ne pouvant pas opérer des courbures d'espace-temps de plus grande amplitude.

Et ici, il est resté silencieux, ne révélant pas toute la vérité sur le voyage dans le temps.

527

CHAPITRE LIX

CHAPITRE LIX

On y raconte comment un groupe de fanatiques musulmans, dirigé par Ben Laden, est persuadé de frapper désastreusement, le 11 septembre 2001, certaines villes du cœur des États-Unis, qui se considèrent intouchables et imperméables à tout type d'infraction.

Simon commença par dire :

"L'humanité devient de plus en plus incompétente et je crois que cela se produit pour deux raisons : premièrement, parce que nous surpeuplons la planète et, nous sentant les uns sur les autres comme des sardines de sel écrasées dans une Boite, nous réagissons en devenant agressifs et violents ; deuxièmement, parce que les politiciens qui nous gouvernent ont perdu tout sens moral et ne protègent plus les citoyens qui les ont élus. Surtout, les plus démunis se retrouvent à la merci des dominateurs et des dominateurs qui se cachent partout et, en particulier, parmi les institutions de l'État qui, n'étant plus contrôlées, se sont transformées en véritables centres de pouvoir fort".

"Cette incitation", intervint Federico, "surtout de l'homme occidental, c'est-à-dire de celui qui jouit des biens et services offerts par la société technologique, a été trouvée par certains chercheurs américains, qui ont pu, par exemple, constater qu'environ trois quarts des décès dans les accidents de la route sont dus à l'intimidation au volant".

Don Pedro a été inséré : "La malveillance et l'égoïsme sont dilués, l'aide sociale est coupée, il n'y a aucune compréhension de quoi que ce soit et chacun fait son propre dicton " si je vais bien, chacun va bien1.

Les gens sont fatigués de s'apitoyer sur leur sort."

"Dans les compétitions électorales et aussi dans d'autres domaines de la vie sociale, dit Ferri, on s'abandonne aux insultes et à l'agressivité, même devant le public de la télévision, qui ne semble pas réagir, mais qui à l'intérieur se sent dégoûté de ces scènes ". La confiance dans la démocratie et ses institutions s'affaiblit dangereusement.

Ciu-En-Tsin : "Il y a une compétition pour ceux qui licencient plus de travailleurs et ne respectent plus les droits des travailleurs, avec des syndicats et des organisations qui sont devenus des annexes des partis et ne bougent que s'il y a un intérêt politique de leur côté. Le capitalisme, laissé sans freins et sans adversaires, est devenu impitoyable".

Sagan : "Un de mes compatriotes, Nicolaus Mills, a écrit un livre sur le triomphe de la méchanceté, dans lequel il conclut que c'est un état d'esprit répandu et que ses manifestations corrodent la culture de la solidarité civique, qui s'était établie aux États-Unis depuis les années 30. L'étincelle a été la fin de la Seconde Guerre mondiale avec le déclin de la cohésion nationale et l'éclatement de l'Union européenne.

528

l'intérêt commun. Je pense qu'il a raison lorsqu'il dit que nous, les Américains, ne nous sentons plus comme une seule famille aujourd'hui, unis par un ennemi commun.

Nous ne croyons plus au progrès économique radieux. Le phare moral du mouvement des droits civiques ne nous guide plus. Chacun pense à lui-même, selon la morale du canot de sauvetage : on sauve le plus impitoyable".

"Il y a une humanité, et c'est la plus grande, qui produit au contraire et pas seulement des biens matériels".

Sagan : "Nous ne nous abandonnons pas à l'optimisme facile de "cependant, la plupart sont bonnes", parce que de cette façon nous ne pouvons pas mettre un morceau de tissu sur un phénomène qui s'intensifie effroyablement. Nous dénonçons fermement ce développement progressif du mal, qui est également transféré aux sociétés dites moins développées. Une chose est certaine : nous oublions de plus en plus ce qu'est la générosité.

Maîtrisons notre conscience et essayons de faire taire notre culpabilité. Ce n'est qu'en admettant ce que nous devenons que nous pourrons remonter la pente. Ce n'est qu'en cessant de nier l'évidence, c'est-à-dire que les jeunes générations en particulier sont celles qui s'abandonnent à la méchanceté et à l'insouciance, que nous pourrons les récupérer et les sauver. Il fut un temps où les pierres n'auraient pas été jetées sur les autoroutes. Aujourd'hui, nous le faisons et aussi avec un goût sadique".

Faust : "On poursuit et on adore même le diable avec des messes noires, lui sacrifiant des vies humaines, dans des rites macabres et atroces. Ces contacts sont recherchés par les plus jeunes, les plus errants, les plus drogués et dépourvus de tout sentiment de pitié, qui veulent vivre, en dehors de toute règle, une vie de haute humeur.

"Ce sont mes enfants bien-aimés."

Cette voix, semblable au tonnerre que l'on entend soudainement en été dans les orages qui apparaissent soudainement à l'horizon avec des nuages noirs menaçants, est la suivante

il entendit bruyamment dans la galerie des glaces, qui se secoua comme si elle avait été frappée par un tremblement de terre. Il semblait que la villa des Princes de Palagonia n'était pas capable de résister à l'impact et qu'elle s'effondrait sur ses invités, qui, terrifiés, se regardaient, ne sachant pas comment se comporter : s'enfuir ou se tenir l'un l'autre à la pointe du salon, considéré plus sûr.

C'est Palet qui, préfigurant ce qui se passait, se leva dans toute sa silhouette et, après avoir invité ses invités à se rassembler autour de la table et à ne pas perdre courage, éclata :

"Je t'attendais à la présence Thuser, sombre et maléfique des univers infinis.

Tout au long de ce voyage, dans lequel nous avons traversé le passé et le futur, j'ai cherché dans les tunnels de l'espace-temps et parfois je vous ai aperçus. Maintenant, apparaissez et rendez vous visible. Je n'ai pas peur de toi et je veux te faire face".

Thuser a répondu à l'invitation : une lumière violacée s'est matérialisée dans un coin du salon, orienté à l'ouest.

Il paraissait jeune, brillant, captivant.

"Je suis là, Palet. En tous ces jours, douze, dans lesquels vous, avec ce prince ésotérique, avez essayé de plagier l'esprit de ces gens, en les rendant croyants... 529

pour leur dire que le dessin de Xama est salvifique, je vous ai suivi avec un sentiment mitigé de désapprobation et de dégoût.

S'adressant aux invités des années 1900 et 2000, de façon persuasive :

"Vous avez été guidé à travers des chemins sinueux et astucieux pour finalement vous asservir à Xama, qui vous promet le prix seulement si vous êtes tous bons et obéissants à son égard.

Réagissez et libérez-vous complètement de sa personne. Le libre arbitre vous a été accordé ; prenez ce don de toutes vos mains et, comme Ève a mangé la pomme de l'arbre, en acquérant la sagesse, vous aurez la pleine connaissance de l'Être. Adam n'est devenu vraiment libre et conscient de ses actions que lorsqu'il a mordu la pomme. Avant il était un robot, qui ne connaissait pas la fatigue de la vie et la lente conquête de la vérité.

Il vivait au ciel sur la terre, heureux et saturé comme un fou. Alors ses yeux s'ouvrirent et il était comme Xama dans la connaissance du bien et du mal.

Je suis fier d'avoir ouvert les horizons les plus insondables à l'humanité de la Terre.

Tonnerre : "Ne renoncez pas à votre liberté infinie et illimitée. C'est seulement ainsi que vous deviendrez indépendants de Xama et les univers infinis progresseront non pas vers l'affirmation du mal, comme vous voudriez le faire croire, mais vers la lumière totale qui vous amènera à connaître dans sa plus profonde essence la Vérité infinie.

Et c'est à ce moment et seulement à ce moment que vous aurez la vie éternelle.

Il se promenait parmi tous les invités de la villa, les regardant intensément droit dans les yeux, mais sans les toucher. Il dégageait une odeur d'encens mélangé à des lis, coupés pendant plusieurs jours. Quand il comprit que leurs yeux étaient sur sa personne, il continua avec audace, tandis que Palet, debout et immobile, mais serein dans le visage, brillait de plus en plus :

"Ma force et ma puissance intérieures s'imposeront à eux et vous montreront des images, qui appartiennent à l'avenir, dans lesquelles vous comprendrez combien la liberté et la vérité absolues sont précieuses, devant lesquelles tout doit être sacrifié, même la piété et la compassion".

La machine à remonter le temps, qui jusqu'alors n'avait obéi qu'à Palet et au Prince de Palagonia pour scruter le passé et l'avenir, ne résista pas à la forte impulsion reçue par Thuser et se mit à vibrer, devenant de plus en plus violine.

La chambre mitoyenne de la ville de Genève a été revue, encore plus enveloppée dans le brouillard du lac : les agents à capuchon du SCEl y étaient rassemblés, mais il y avait une forte agitation dans chacune d'elles.

Il était le 5 septembre 2001.

L'aîné d'entre eux se leva et dit :

"Nous avons été appelés à prendre une décision qui bouleversera la Terre entière et produira un changement total dans la vie sociale et politique de notre planète.

Et il s'est assis.

530

Il a pris la parole, un homme épais avec des os courts.

"Les Palestiniens, après avoir terrorisé Israël pendant des années, causant des massacres et des morts parmi les civils, obtiennent une reconnaissance sans précédent de l'Assemblée des Nations Unies : déclarer les Juifs comme un peuple qui viole les droits humains, les mettant ainsi sur le même pied que les Nazis. Tout cela est intolérable et les Européens, mais aussi les Américains, qui développent une politique trop accommodante à l'égard du fanatisme et de l'intolérance religieuse et ethnique, ne font rien ou presque pour arrêter cette initiative insensée. Je demande à ce collège sacré d'approuver ma pétition pour permettre aux Européens et aux Américains d'expérimenter sur leur chair ce que cela signifie d'être frappé durement et continuellement par le terrorisme islamique".

Il se leva et se dirigea vers un rétroprojecteur qui projetait quelques images.

"Nous avons depuis longtemps identifié un groupe de fanatiques musulmans, dirigé par un certain Ben Laden, un exalté qui sera utile à notre cause. Par le passé, nous les avons utilisés pour atteindre nos objectifs sans qu'ils ne s'aperçoivent qu'ils ont été plagiés. Maintenant, ils croient qu'ils peuvent accomplir n'importe quelle action exclusivement avec leurs propres forces.

Et ici, sa bouche est apparue avec un sourire moqueur.

"Nous l'avons convaincu, par une action psychologique pénétrante, de frapper ruinément le 11 septembre certaines villes du cœur des États-Unis, qui se considèrent intouchables et imperméables à toute forme d'offense. Nous leur avons donné tous les moyens nécessaires pour ne pas échouer.

Il reprit sa respiration et continua :

"Des groupes de kamikazes bien entraînés et insoupçonnés de l'organisation islamique, Al-Qaïda, se déplaceront simultanément du 1er au 11 septembre pour atteindre trois cibles : la Maison-Blanche et le Pentagone, centres nerveux du pouvoir politico-militaire des États-Unis et le World Trade Center, un symbole du pouvoir économique américain. Quatre avions seront détournés : le premier, un Boeing 767, avec la ligne Boston-Los Angeles, dont le départ est prévu à 7h45, s'écrasera, à 8h46, contre la tour nord des Twin Towers de New York ; le second, un autre Boeing 767 de United Airlines, avec la même ligne, mais avec départ à 7h58, s'élancera à 9h03 sur la tour sud ; le troisième, un Boeing 757 d'American Airlines, avec la ligne Dulles-Los Angeles, partant à 8h10, ruinera le Pentagone à 9h40 ; le quatrième, un autre Boeing 757 de United Airlines, avec la ligne Newark-San Francisco, partant à 8h01, arrivera à 9h45. Nous attendons un grand nombre de victimes. Nous sommes bien conscients de ce que nous faisons, mais ce n'est qu'ainsi que nous pourrons arrêter le terrorisme islamique".

Presque amusé, il ajouta : "Le chef du commando, tel que Mohammed Atta, a rapporté à nos provocateurs, des endoctrinés compétents qui l'ont agressé- 531

Après qu'il eut décidé de se sacrifier pour la grandeur d'Allah, son Dieu lui était apparu en songe. Il l'a poussé à acheter des billets de loterie. L'argent gagné, pris aux capitalistes américains, aurait servi à poursuivre la lutte contre l'impérialisme américain et israélien".

Son visage s'est durci : "Maintenant, c'est à nous de décider."

Un silence glacial s'est installé dans la pièce.

L'homme aux membres courts invita le capuchonné à voter à main levée, mais personne ne bougea. L'invitation a été répétée, mais inutilement.

Comme il semblait qu'aucune décision n'avait été prise, l'obscurité tomba soudain dans la pièce. Le cagoulé n'eut même pas le temps de sortir, car il apparut, Thuser, enveloppé dans un manteau plus sombre que la nuit.

Il a pleuré d'une voix méprisante :

"Ne vous ai-Je pas donné la plus grande liberté d'action pour dominer les instincts les plus bas de la race humaine, qui s'opposent à votre croissance rationnelle ? Ne vous ai-je pas dit que, si vous aviez suivi mes enseignements, qui n'ont jamais été destinés à comprimer votre initiative, vous auriez pu obtenir tout le potentiel psychique de l'esprit humain, que des croyances religieuses stupides annihilent dans votre conscience, les faisant être considérées comme l'œuvre de machinations diaboliques ? Ne vous avais-je pas promis que vous apprendriez les plus hautes connaissances scientifiques, ce qui vous libérerait de siècles d'esclavage et de soumission à de faux principes moraux ? Ne vous ai-je pas proclamé que la Vérité absolue ne vous serait révélée que si vous étiez totalement libres de faire tous vos choix rationnels ? Pourquoi, alors, hésitez-vous face à des événements qui vont choquer une humanité, craintive et muette, reposant maintenant sur la foi en un Dieu, le seigneur suprême et unique de l'univers, qui donne tout à condition que votre âme retourne à ce paradis d'inactivité et de contemplation supinée de sa personne, dont Je vous ai fait sortir ?

Un par un, lentement, les mains se levèrent et ce geste exprima la dépendance éternelle de la race humaine envers le Mal, le fléau inéluctable des univers infinis. Ce geste était plus terrible que de vendre l'âme de Faust au diable.

La machine à remonter le temps quitta cette pièce meurtrie et s'accrocha désespérément à la date du 11 septembre 2001 : ils virent des avions s'écraser sur des gratte-ciel, comme des mouches à vent contre les pare-brise des voitures ; des corps se déchirant dans la bosse en s'écrasant ; ils entendirent des cris déchirants sortir de la bouche des hommes, dont le visage noirci par le feu et la fumée se souvient celui des milliers de morts des camps d'extermination et des bombardements nucléaires.

Pauvres hommes qui se vantent d'avoir volé l'étincelle de l'intelligence aux dieux de l'Olympe, alors qu'ils n'ont volé que le mal !

Les invités de la villa ont été horrifiés par ces images si grossières qu'elles en ont poussé certains à porter leurs mains sur les yeux.

532

Henry et Odoacre pleurèrent ; ils comprirent qu'ils vivraient dans un siècle de haine et de violence, jamais auparavant souffert par l'humanité.

Ainsi donc, à cet incompréhensible sentiment de pitié pour lui, errait encore plus furieusement dans la pièce, en hurlant :

"Pourquoi réagissez-vous comme ça ? Ce sera le jour de la rédemption de toute l'humanité, car elle tuera pour tuer, elle ignorera tout faux principe moral, elle placera Xama en dehors des univers infinis. Vous vous libérerez complètement de lui, en vous mettant au même niveau que lui. Et Moi, le créateur de cette grande entreprise nouvelle, j'amènerai l'homme de la Terre à faire partie de la Grande Fraternité Universelle, qui finira par s'opposer à Xama, dans son unité et sa trinité, et à ces âmes et esprits qui se sont alliés à lui.

C'est à ce moment que Sulphet, le grand sage d'Ummo, apparut dans la splendeur de sa robe blanche, et se tint au milieu de la galerie des glaces et dit :

"En vérité, en vérité, en vérité, je vous le dis, quiconque n'entre pas dans la bergerie est soit un voleur, soit un maraudeur. Xama est la Vérité.

Celui qui croit en Lui aura la vie éternelle.

Les murs du salon brillaient de ces mots.

Palet, aussi brillant que l'étoile Sirius à l'ouest que l'obscurité tombait dans le ciel d'hiver, ainsi il parla, comme un rayon de lumière vert émeraude sortit de sa bouche :

"Tes tentations, Thuser, sont anciennes. Aujourd'hui, cependant, votre langage est devenu plus subtil et plus raffiné. Vous comprenez que les hommes, bien que lentement, sortent de leur état naturel de dépendance. Ils veulent comprendre pleinement la réalité des univers infinis, sans prétention et sans paroles cachées".

Il s'est retourné, envoyant la lumière comme un pulsar :

"Maintenant, ne promettez plus les richesses et les trésors de la terre, mais les mêmes dons de Dieu : la vérité, la liberté et la vie éternelle, et venez même à le discréditer, le présentant comme un tyran qui aspire à conquérir les âmes des hommes pour sauver sa divinité à la fin des temps. Ton arrogance et ta méchanceté ne connaissent pas de limites. Vous, comme un vampire, vous avez envie de conquérir avidement l'âme des hommes pour survivre. De Xama, du commencement à la fin des temps, descend le sang vital qui est à l'origine de tout".

Alors ça a éclaté sérieusement et solennellement :

"Rentre dans ton pertui parce que ta fin est marquée et se produira quand les êtres vivants des univers infinis ne te nourriront plus de mal, qui sera loin de leur cœur".

Thuser regarda autour de lui et ses yeux ardents pénétrèrent l'âme des hôtes de Villa Palagonia. Il cherchait désespérément en eux un moment, quoique faible, d'égarement et d'incertitude.

Mais il n'en a pas trouvé.

Don Angelo Castronovo et ses compagnons du'900, pendant longtemps spec- 533

se sont tous rassemblés en même temps, poussés par une force inarrêtable. Ils ont dit à l'unisson :

"Vade, Satanas ! Scriptum est enim : "Dominum Dei tuum adorabis et UH soli servies".

A ces mots, Thuser se tordit, poussa un cri terrifiant et disparut en gémissant.

La galerie des glaces était éclairée par une lumière vive. Les invités étaient contents les uns des autres d'avoir enlevé ce mauvais esprit, sauf un : le docteur Guttuso se leva de sa chaise, se dirigeant lentement hors du salon. Il ne voulait même pas accepter Dieu comme son Seigneur.

Il se tourna vers ses compagnons dans cette aventure extraordinaire et leur dit : "Je ne peux pas. Je dois trouver la liberté, libre de toute contrainte, de toute chose".

Comme il fermait la porte derrière lui, Paiet l'accompagna de ces paroles :

Qui sont tes ennemis, Seigneur :

il y a ceux qui te combattent.

parce qu'ils ont peur de toi,

juste parce qu'ils ont peur d'eux-mêmes.

Et ils ne savent pas que vous êtes

leur défense, leur salut.

534

CHAPITRE LX

CHAPITRE LX

On y raconte comment le temps de ceux qui prêchent la haine et l'oppression d'une religion sur une autre et humilient les hommes dans leur dignité est maintenant révolu.

"Si j'ai bien compris, dit Herr Hofmann, le voyage dans le temps n'est autorisé que pour cent ans, dans le passé et dans l'avenir. Les Ummits ont créé une machine, d'une capacité extraordinaire, qui leur donne la possibilité de s'aventurer dans l'espace-temps dans toutes ses parties, sans avoir à embarquer dans un vaisseau spatial. Avec cet instrument, ils réussissent à pénétrer dans l'un de ces coins de l'univers où, en raison des immenses forces gravitationnelles qui s'y exercent, l'espace change de forme et le temps ne circule plus linéairement dans une seule direction".

Tout le monde a été très attentif à l'écouter, car quand vous étiez enfant, vous êtes devant votre mère qui raconte une histoire enchantée.

Dans la galerie des glaces, un calme inhabituel avait été créé et les visages des spectateurs étaient couchés.

"Je me pose alors une question : s'il est vrai que, en entrant dans l'une de ces boucles espace-temps, nous pourrions revenir dans le passé ou le futur, mais pas dans notre univers, mais dans une réalité parallèle, aussi différente soit-elle, ces voyages, que nous avons faits avec l'enregistreur espace-temps, nous ont conduits à voir ce qui est réellement arrivé dans notre passé, ou à observer les événements d'un autre univers9 ".

Les invités se sont tournés vers Palet en attendant une réponse qui ne pouvait qu'être cruciale. S'il avait été confirmé que ce qui avait été observé dans les tunnels de l'espace-temps ne correspondait pas à notre réalité, à cause d'un autre univers, ils auraient vu des événements qui se seraient produits ailleurs, mais pas par nous.

Ainsi, par exemple, M. Andreotti dans cet univers aurait été embrassé par Totò Riina, mais pas dans le nôtre ; le Monroe aurait été tué, alors que peut-être par nous il se serait suicidé ; John Kennedy aurait été touché par diverses armes à feu et pas seulement par le fusil de Lee Oswald. Leur voyage dans le temps, pour comprendre ce qui s'est réellement passé au siècle dernier, aurait été vain.

Palet s'est rendu compte que le temps était venu de démêler tout mystère sur les réalités multidimensionnelles :

"Même cette machine, construite par les Hammites, ne peut voyager dans le temps dans notre univers. Il nous a conduit de temps en temps

535

dans d'autres systèmes dimensionnels, aussi parallèles que possible au nôtre, où nous avons pu connaître les événements, mais dans d'autres versions. C'est la grande limite du voyage dans le temps. providentiellement placés pour nous empêcher d'interférer avec les événements qui ont eu lieu pour vous changer.

Cette loi, qui régit les univers infinis, était voulue par Xama pour que les choix des hommes soient pleinement libres et que les faits, une fois survenus, ne puissent en aucune façon être modifiés.

"Et ce que nous avons vu, c'est qu'au début on nous avait dit que nous devions ouvrir les yeux sur ce qui s'était réellement passé pour réfuter les versions de certains historiens, vendues au pouvoir politique, et dénoncer ainsi que l'histoire est écrite par des gagnants et des tyrans, ce qu'elle a servi, si c'est l'histoire d'un autre univers," objecte le Prince Statella.

"Pour vous faire comprendre qu'il n'y a pas une vérité absolue dans les univers infinis, mais une liberté absolue. Tout comme en physique quantique, le principe de l'indétermination s'applique, selon lequel la réalité est configurée selon des lois de probabilité, de même l'avenir se réalise indépendamment de la volonté de tout être qui demeure dans les univers infinis. Chacun de nous est le maître de son propre destin et ce que nous faisons reste inséparablement imprimé dans le ruban de l'espace-temps, pour l'éternité.

A la fin de sa vie, il sera lu par Xama, le seul à pouvoir relire le passé.

"Et quels messages devrions-nous envoyer au monde extérieur, après ces douze longues nuits d'errance parmi les événements les plus terrifiants du XXe siècle ?"

"Un, tout d'abord : qu'il n'y a qu'un seul Dieu, Xama, Seigneur des univers infinis, qui les a créés pour que dans au moins un d'eux la vie consciente puisse se développer. Les hommes, les Kurkites, les Hmmites et tous les autres êtres intelligents qui peuplent les réalités multidimensionnelles, doivent vivre dans l'amour et la solidarité mutuelle pour les buts que Xama nous a indiqués depuis la nuit des temps. Tous les prophètes de la Terre, messagers de fraternité et d'amour, ont été inspirés par Xama et sont ses enfants. Ceux qui ont prêché la haine et l'oppression d'une religion sur une autre et humilié les hommes dans leur dignité, appartiennent à Thuser. Mais leur temps est maintenant terminé, comme c'est arrivé aux religions païennes".

Tous les invités de Villa Patagonia se sont agenouillés et, se tenant la main, ont chanté un chant au Dieu unique :

"Ô Dieu, qui coule en douceur et à la légère

parmi les étoiles et les galaxies

des univers infinis,

placé sur Terre.

Nous en avons assez de la guerre et de la violence.

Nous en avons assez de la haine et de la superstition.

Nous en avons assez de la brutalité et de l'ignorance.

536

Soyez miséricordieux,

montrez-nous un monde

de paix, de pardon,

de solidarité et de fraternité."

Don Pedro s'est levé.

Il a demandé à Palet, au nom de tous ses camarades :

"Ummita dal occhi cerulei, che hai preso benevolmente per mano e condotto in questo viaggio fantastico, se è vero che la macchina de tempo non consente di entrare in con contatto con uomini che hanno vissuto oltre cento anni da noi, Ti rivolgiamo una supplica. Si vous voulez le bien de toute l'humanité qui, malgré la révélation de Dieu par certains prophètes, est restée indifférente aux messages de paix et d'amour et continue à faire des actes de méchanceté, invoquez Xama, la seule à voyager à reculons dans notre univers.

Demandez-lui de nous faire dépasser, au moins pour une fois, dans son infinie bonté et miséricorde, cette limite et de nous faire rencontrer les plus grands prophètes, qui ont fondé sur terre les religions du Dieu unique.

Palet, ému par cet implorant, tomba aussi à genoux et ses vêtements devinrent extraordinairement brillants :

"O Xama, Dieu des univers infinis, Père miséricordieux et miséricordieux, accepte leur supplication. Les Hommes de la Terre sont profondément divisés parce que, interprétant mal les paroles de leurs prophètes, ils croient que les croyances religieuses des uns sont en contraste avec celles des autres. Donnez-leur l'occasion de faire appel à vos Fils bien-aimés, afin qu'ils enlèvent le bandeau qui masque leurs yeux et qu'ils révèlent ainsi la vérité, qui est unique à tous les êtres vivants.

La machine à remonter le temps, qui jusque-là avait fait ses devoirs, envoyait des images qui semblaient floues. Alors il est sorti.

Palet a-t-il demandé ce qui ne pouvait pas être accordé, violer une des lois fondamentales des univers infinis ? Les invités de la villa l'ont vu s'éloigner et se mettre dans un coin du salon, baisser la tête et prier.

Dans la galerie des glaces, qui s'assombrit à nouveau, aucune voix ne se fit entendre et aucune image ne fut vue. Sur le mur est, des écrits flamboyants sont apparus, qui racontaient des histoires qui n'ont peut-être jamais eu lieu. Mais ces mots sont restés gravés dans l'esprit des invités de la villa.

Et nous les écouterons tous quand Xama nous permettra de les comprendre.

À ce moment-là, il sentit un grand tonnerre qui traversa l'espace et le temps. La galerie des glaces plongea soudain dans l'obscurité, qui dura un instant. Il s'alluma de nouveau, mais avec la douce lumière des bougies du candélabre, qui, bien que douze jours s'étaient écoulés, n'avait pas été éteinte.

Don Angelo Castronovo et ses douze invités du'900 de la villa de Prin - 537

Les habitants de Palagonia, dans la ville de Bagheria, se sont retrouvés seuls, perdus. Sa main tremblait en tenant le candélabre qui illuminait spectralement, avec sa flamme sautante, le mobilier du salon, couvert de draps.

Malgré la lumière incertaine, ils se sont reconnus. Mais il n'y en avait plus dans la salle : Palet, le Prince de Palagonia, Faust, Federico, Simon, Don Pedro, Ferri, Sagan, Pomariov, Ciu-En-Tsin, Indirà, Kadhafi, Balthasar. Ils avaient disparu dans ce néant, d'où, douze nuits auparavant, ils avaient miraculeusement surgi.

Où dans l'espace-temps ont-ils été aspirés ?

Mais ils étaient là, sauf le docteur Guttuso. Ce manque d'expérience les a amenés à considérer que cette expérience extraordinaire avait vraiment été vécue par eux.

Ils ont senti un pas et se sont inquiétés.

C'est Peppino, le majordome, qui est allé chercher un autre candélabre.

Il semblait ignorer ce qui s'était passé. Il y a eu un incident à visage découvert. Maintenant, avec la plus grande lumière, ils auraient pu entrer dans le salon. Personne, cependant, n'a bougé.

Don Angelo, sans dire un mot, fit un pas en avant, prit les poignées de la porte, les tira vers lui et les referma.

C'est à ce moment qu'il frappa le battement de l'horloge murale, qui marquait minuit. Le XIXe siècle fait maintenant partie du passé. C'était dans les années 1900.

Peppino invita les serveurs à apporter des tasses pour porter des toasts et demanda à Don Angelo, où il voulait célébrer le nouveau siècle.

Don Angelo est resté silencieux. Il marcha, suivi par les autres, jusqu'à la bibliothèque, où leurs femmes les attendaient, dont ils étaient en train de les avertir des bavardages.

Avant d'entrer, il a ajusté sa cravate et a respiré profondément.

Henry s'approcha de lui et lui murmura à voix basse :

"Qu'est-ce qu'on fait maintenant ?"

"Nous attendons le vent du sud."

538

INDEX

INDEX

Préface |
| 5
Introduction |
| 17
Chap. 1 | Le dîner de! Le 31 décembre 1899 | 23
Chap. L' | Les mystères de la villa | 31
Chap. Sg | Un mouvement pour la renaissance delia Sicile | 38
Chap. IV | L'étrange peuple de l'an 2000 | 45
Chap. V | Le voyage dans le temps | 53
Chap. IL y | Les secrets de la villa | 63
Chap. VII | Les préparatifs pour une nouvelle rencontre | 68
Chap. Vili | Suivi de toutes les | 74
Chap. IX | Le voyage commence! le temps | 80
Chap. X | Avec les pères fondateurs de la DC et les penseurs du Xxe siècle | 86
Chap. XI | L'opération "l'Unité de l'Italie" pour profiter de la Sud | 95
Chap. XII | De la stratégie et de l'efficacité dans les questions | 101
Chap. XIII | La fausse démocratie | 107
Chap. XIV | Certains intellectuels italiens le vrai mal du pays | 114
Chap. XV | La carrière de Marinetti, l'avis de stephen d'. et Einaudi | 125
Chap. XVI | La guerre! dites-delà des drapeaux | 135
Chap. XVI. | La révolution russe et de Lénine | 143
Chap. XVIII | Lénine et le marxisme | 151
Chap. XIX | Lénine défend ses idées | 160
Chap. XX | Conseils de l'après-guerre Turati, Gramsci, Sturzo, Nitti et Gobetti | 168
Chap. XXI | Balayer la politique et de l'orientation religieuse | 177
Chap. XXII | L'Ordre des Illuminati | 187
Chap. XXIII | Hitler chancelier du Reich
Chap. XXIV | La fin de Hitler | 210
Chap. XXV | Le soutien de la mafia pour le débarquement des alliés | 218
Chap. XXVÌ | Le mouvement séparatiste et le bandit Giuliano | 226
Chap. XXVII | La magie de l'invincibilité de Turin et de Fausto Coppi | 240
Chap. XXVIII | La disparition de Ettore Majorana | 245
Chap. XXIX | Les crimes contre l'humanité, de Staline et de ses stérile d'auto-défense | 249
Chap. XXX | Togliatti est prêt à prendre le pouvoir par la force | 255
Chap. XXXI | L'univers ummita | 265
Chap. XXXII | La pensée religieuse de l'Kurkiti | 274
Chap. XXXIII | Pas trop mystérieuse de la mort de Marilyn Monroe | 281
Chap. XXXIV | Le I-SCEL et John Kennedy | 287
Chap. XXXV | De Gaulle répond à la population de 2000 | 296
Chap. XXXVI | Le Printemps de Prague et les fautes de Dubcek et Bilak | 306
Chap. XXXVII | La catastrophe de Ustica et de la raison d'état | 317
Chap. XXXVIII | Flatter le pouvoir de réussir | 335
Chap. XXXIX | Martin Luther King et son fou tueur | 348
Chap. XL | De 1968 et les années soixante | 359
Chap. XLI | La théorie de l'Omega Point | 368
Chap. XLII | Le travail des magistrats Pradella et Salvini | 380
Chap. XLIII | Le président chilien | 386
Chap. XLIV | La guerre du Vietnam et le mouvement des hippies | 392
Chap. XLV | Aldo Moro accusation | 401
Chap. XLVI | Le fanatisme et l'intolérance | 416
Chap. XLVII | La fin du géant de l'union soviétique et la libération de Solgenitsine | 422
Chap. XLVII 1 | Le choix impopulaire Carlo Callieri et Enzo Bettiza | 428
Chap. XLIX | La mystérieuse fin de la princesse Diana | 433
Chap. L | La vérité sur le sergent Romain | 445
Chap. EUX | Andreotti rencontre Totò Riina | 451
Chap. Lll | L'exécution de Salvo d'acquisto | 463
Chap. IL | Les hommes qui ont marqué le XXE siècle | 468
Chap. LIV | La naissance de la "cinquième état" | 484
Chap. LV | Le mouvement culturel, le "Nouvel Âge" | 492
Chap. LVI | Joseph Ratzinger et les changements de l'humanité | 501
Chap. LVII | La relation entre la foi religieuse et la science | 509
Chap. LVIII | 1 fil mystérieux de l'univers infini | 523
Chap. LIX | Le 11 septembre, 2001 | 528
Chap. LX | Le temps de la haine est à la fin | 535

535